七塔寺志卷之二

四明陳寥士纂

志金石

一、開山祖塔

開山祖塔，即唐心鏡奐禪師之塔也。在方丈室中央，上刻「唐勅賜心鏡禪師真身舍利塔」十二字，其下碑文多漫漶不可讀，惟立碑年月則為「時咸通十四年歲次癸巳六月甲午朔廿八日立」猶可識也，其餘斷碎文字見插圖中。

二、補陀寺鐘題字

《鄞縣志》(卷六十頁十一)云：補陀寺鐘題字，在七塔寺，天順六年二月十九日造。

三、補陀寺鐵磬

《鄞縣志》(卷六十頁二十二)云：補陀寺鐵磬，在七塔寺，泰昌元年仲冬。

四、崇壽寺額

《鄞縣志》(卷六十頁二十八)云：崇壽寺額，在鄞縣，唐相裴休書。(輿地碑目)

五、七塔

《鄞縣志》(卷六十六頁三十一)云：門外有七浮圖，俗名七塔。

六、五百羅漢

湘刻五百羅漢，嵌於大殿壁上，碑文及名號如下。

五百羅漢像贊

應真五百　殊相堂堂　少叢顯跡　震旦流芳　神通具足　變化靡常　圖模杖履　筆審陰陽

朗同星列　次比雁行　有瘦而削　有頎而長　有白而皙　有老而蒼　有示游戲　有現端莊

有麟其車　有雲其裳　種種會意　作作生芒　非空非有　能隱能彰　忽語忽默　或存或亡

諸漏已盡　三昧誰詳　度人出世　說法開場　天風浩浩　海水茫茫　龍降虎伏　魚躍鳥翔

去來現在　聲味色香　半絲不挂　萬籟俱忘　川含月印　花茁蓮房　成妙勝果　具智慧囊

八部拱手　三千寶裝　須彌是握　芥子中藏　遍灑甘露　普設慈航　門傳不二　壽紀無量

除彼煩惱　任我徜徉　億且可衍　一亦何妨　篆刻工巧　神彩飛揚

金身丈六　放大毫光

嘉慶戊午仲夏，星沙劉權之撰并書

二刻五百阿羅漢敍

大覺世尊以悲願力，敕諸阿羅漢應供人間，不得入滅，將使無邊眾生，結無上勝緣，出二死海而後已。阿羅漢石碑，曏刻奉常州天寗寺，遭髮逆燬盡。湖南心月上人，以舊拓本初刻於衡岳祝聖寺；復儗刻供江浙諸名剎。無何，以疾卒。抄見大德以其志不可沒，乃勉其徒惠安繼而刻之。經始於光緒甲午秋，越丙申夏而工竣。噫！其勷繼之功，實有不可得而思議也與！因摭其緣起，書而傳之。

南岳默庵謹撰

五百羅漢名號錄

第一阿若憍陳如尊者
第二阿泥樓尊者
第三有臤無垢尊者
第四須跋陀羅尊者
第五迦留陀夷尊者
第六聞聲得果尊者
第七栴檀藏王尊者
第八施幢無垢尊者
第九憍梵般提尊者
第十因陀得惠尊者
第十一迦那行那尊者
第十二婆蘇槃豆尊者
第十三法界四樂尊者
第十四優樓頻螺尊者
第十五佛陀密多尊者
第十六那提迦葉尊者
第十七那延羅目尊者
第十八佛陀難提尊者
第十九末田底迦尊者
第二十難陀多化尊者
第二十一優波鞠多尊者
第二十二僧迦耶舍尊者
第二十三教說常住尊者
第二十四商那和修尊者
第二十五達摩波羅尊者
第二十六迦耶伽葉尊者
第二十七定果德業尊者
第二十八莊嚴無優尊者
第二十九憶持因緣尊者
第三十迦那提婆尊者
第三十一破邪神通尊者
第三十二堅持三字尊者
第三十三阿㝹樓䭾尊者
第三十四鳩摩羅多尊者
第三十五毒龍皈依尊者
第三十六同聲稽首尊者
第三十七毗羅胝子尊者
第三十八伐蘇密多尊者
第三十九闍提首那尊者
第四十僧法耶舍尊者
第四十一悲密世間尊者
第四十二獻華提記尊者
第四十三眼光定力尊者
第四十四伽耶舍那尊者
第四十五莎底苾蒭尊者
第四十六波闍提婆尊者
第四十七解空無垢尊者
第四十八伏陁密多尊者
第四十九富那夜舍尊者
第五十伽耶天眼尊者
第五十一不看世間尊者
第五十二解空第一尊者
第五十三羅度無盡尊者
第五十四金剛破魔尊者
第五十五願護世間尊者
第五十六無憂禪定尊者
第五十七無作慧善尊者
第五十八拾劫慧善尊者
第五十九旃檀德香尊者
第六十金山覺意尊者
第六十一無業宿盡尊者
第六十二摩訶剎利尊者
第六十三無量本行尊者
第六十四一念解空尊者
第六十五觀身無常尊者
第六十六千劫悲願尊者
第六十七瞿羅那含尊者
第六十八解空定空尊者
第六十九成就因緣尊者
第七十堅通精進尊者
第七十一薩陀波崙尊者
第七十二乾陁訶利尊者
第七十三解空自在尊者
第七十四摩訶注那尊者
第七十五見人飛騰尊者
第七十六不空不有尊者
第七十七周利槃持尊者
第七十八瞿沙比丘尊者
第七十九獅子比丘尊者
第八十修行不著尊者
第八十一畢陵伽蹉尊者
第八十二摩利不動尊者
第八十三三昧甘露尊者
第八十四解空無舌尊者
第八十五七佛難提尊者
第八十六金剛精進尊者
第八十七方便法藏尊者
第八十八觀行月輪尊者
第八十九阿那邠提尊者
第九十拂塵三昧尊者
第九十一摩訶俱絺尊者
第九十二辟支轉智尊者
第九十三山頂龍眾尊者
第九十四羅網思惟尊者
第九十五劫賓覆藏尊者
第九十六神通億具尊者
第九十七具壽俱提尊者
第九十八法王菩提尊者
第九十九法藏永劫尊者
第一百善注尊者
第一百一除憂尊者
第一百二大忍尊者
第一百三無憂自在尊者
第一百四妙懼尊者
第一百五嚴土尊者
第一百六金髻尊者
第一百七雷德尊者
第一百八雷音尊者
第一百九香象尊者
第一百十馬頭尊者
第一百十一明首尊者
第一百十二金首尊者
第一百十三敬首尊者
第一百十四眾首尊者
第一百十五辨德尊者
第一百十六羼提尊者
第一百十七悟達尊者
第一百十八法燈尊者
第一百十九離垢尊者
第一百二十境界尊者
第一百二十一馬勝尊者
第一百二十二天王尊者
第一百二十三無勝尊者
第一百二十四自淨尊者
第一百二十五不動尊者
第一百二十六休息尊者
第一百二十七調達尊者
第一百二十八普光尊者
第一百二十九智積尊者
第一百三十寶幢尊者
第一百三十一善慧尊者
第一百三十二善眼尊者
第一百三十三勇寶尊者
第一百三十四寶見尊者
第一百三十五慧積尊者
第一百三十六慧持尊者
第一百三十七寶勝尊者
第一百三十八道仙尊者
第一百三十九帝網尊者
第一百四十明網尊者
第一百四十一寶光尊者
第一百四十二善調尊者
第一百四十三舊迅尊者
第一百四十四修道尊者
第一百四十五大相尊者
第一百四十六善住尊者
第一百四十七持世尊者
第一百四十八光英尊者
第一百四十九權教尊者
第一百五十善思尊者
第一百五十一法眼尊者
第一百五十二梵勝尊者
第一百五十三光曜尊者
第一百五十四直意尊者
第一百五十五摩帝尊者
第一百五十六慧寬尊者
第一百五十七無勝尊者
第一百五十八曇摩尊者
第一百五十九歡喜尊者
第一百六十遊戲尊者
第一百六十一道世尊者
第一百六十二明照尊者
第一百六十三普等尊者
第一百六十四慧作尊者
第一百六十五助歡尊者
第一百六十六難勝尊者
第一百六十七善德尊者
第一百六十八寶涯尊者
第一百六十九觀身尊者
第一百七十華王尊者
第一百七十一德首尊者
第一百七十二憙見尊者
第一百七十三善宿尊者
第一百七十四善意尊者
第一百七十五愛光尊者
第一百七十六華光尊者
第一百七十七善見尊者
第一百七十八善根尊者
第一百七十九德頂尊者
第一百八十妙臂尊者
第一百八十一龍猛尊者
第一百八十二弗沙尊者
第一百八十三德光尊者
第一百八十四散結尊者
第一百八十五淨正尊者
第一百八十六善觀尊者
第一百八十七大力尊者
第一百八十八電光尊者
第一百八十九寶仗尊者
第一百九十善星尊者
第一百九十一羅句尊者
第一百九十二慈地尊者
第一百九十三慶友尊者
第一百九十四世友尊者
第一百九十五滿宿尊者
第一百九十六闡陀尊者
第一百九十七月淨尊者
第一百九十八大天尊者
第一百九十九淨藏尊者
第二百淨眼尊者
第二百一波羅密尊者
第二百二俱那含尊者
第二百三三昧聲尊者
第二百四菩薩聲尊者
第二百五吉祥咒尊者
第二百六鉢多羅尊者
第二百七無邊身尊者
第二百八賢劫首尊者
第二百九金剛味尊者
第二百十乘味尊者
第二百十一婆私吒尊者
第二百十二心平等尊者
第二百十三不可比尊者
第二百十四樂覆藏尊者
第二百十五火燄身尊者
第二百十六頗羅墮尊者
第二百十七斷煩惱尊者
第二百十八薄俱羅尊者
第二百十九利婆多尊者
第二百二十護妙法尊者
第二百二十一最勝意尊者
第二百二十二須彌燈尊者
第二百二十三沒特伽尊者
第二百二十四彌沙塞尊者
第二百二十五善圓滿尊者
第二百二十六波頭摩尊者
第二百二十七智慧燈尊者
第二百二十八栴檀藏尊者
第二百二十九迦難留尊者
第二百三十香焰幢尊者
第二百三十一阿濕卑尊者
第二百三十二摩尼寶尊者
第二百三十三福德首尊者
第二百三十四利婆彌尊者
第二百三十五舍遮獨尊者
第二百三十六斷業尊者
第二百三十七歡憙智尊者
第二百三十八乾陁羅尊者
第二百三十九莎伽陀尊者
第二百四十須彌望尊者
第二百四十一持善法尊者
第二百四十二提多迦尊者
第二百四十三水潮聲尊者
第二百四十四智慧海尊者
第二百四十五眾具德尊者
第二百四十六不思議尊者
第二百四十七彌遮仙尊者
第二百四十八尼馱伽尊者
第二百四十九首正念尊者
第二百五十淨菩提尊者
第二百五十一梵音天尊者
第二百五十二因地果尊者
第二百五十三覺勝解尊者
第二百五十四精進山尊者
第二百五十五無量光尊者
第二百五十六不動意尊者
第二百五十七修善業尊者
第二百五十八阿逸多尊者
第二百五十九孫陀羅尊者
第二百六十聖峯慧尊者
第二百六十一曼殊行尊者
第二百六十二阿利多尊者
第二百六十三法輪山尊者
第二百六十四眾和合尊者
第二百六十五法無住尊者
第二百六十六天皷聲尊者
第二百六十七如意輪尊者
第二百六十八首光焰尊者
第二百六十九無比校尊者
第二百七十多伽樓尊者
第二百七十一利婆多尊者
第二百七十二普賢行尊者
第二百七十三持三昧尊者
第二百七十四威德聲尊者
第二百七十五利婆多尊者
第二百七十六名無盡尊者
第二百七十七阿那悉尊者
第二百七十八普勝山尊者
第二百七十九辨才王尊者
第二百八十行化國尊者
第二百八十一聲龍種尊者
第二百八十二誓南山尊者
第二百八十三富伽耶尊者
第二百八十四行傳法尊者
第二百八十五香金手尊者
第二百八十六摩拏羅尊者
第二百八十七光普現尊者
第二百八十八慧依王尊者
第二百八十九降魔軍尊者
第二百九十首焰光尊者
第二百九十一持大醫尊者
第二百九十二藏律行尊者
第二百九十三德自在尊者
第二百九十四服龍王尊者
第二百九十五闍夜多尊者
第二百九十六秦摩利尊者
第二百九十七義法勝尊者
第二百九十八施婆羅尊者
第二百九十九闡提魔尊者
第三百王住道尊者
第三百一無垢行尊者
第三百二阿婆羅尊者
第三百三聲皈依尊者
第三百四禪定果尊者
第三百五不退法尊者
第三百六僧伽耶尊者
第三百七達摩真尊者
第三百八持善法尊者
第三百九受勝果尊者
第三百十心勝修尊者
第三百十一會法藏尊者
第三百十二常歡喜尊者
第三百十三威儀多尊者
第三百十四頭陀僧尊者
第三百十五議洗腸尊者
第三百十六德淨悟尊者
第三百十七無垢藏尊者
第三百十八降伏魔尊者
第三百十九阿僧伽尊者
第三百二十金富樂尊者
第三百二十一頓悟尊者
第三百二十二周陀婆尊者
第三百二十三住世間尊者
第三百二十四燈導首尊者
第三百二十五甘露法尊者
第三百二十六自在王尊者
第三百二十七須達那尊者
第三百二十八超法雨尊者
第三百二十九德妙法尊者
第三百三十士應真尊者
第三百三十一堅固心尊者
第三百三十二聲響應尊者
第三百三十三應赴供尊者
第三百三十四塵劫空尊者
第三百三十五光明燈尊者
第三百三十六執寶炬尊者
第三百三十七功德相尊者
第三百三十八忍心生尊者
第三百三十九阿氏多尊者
第三百四十白香象尊者
第三百四十一識自生尊者
第三百四十二讚歎尊者
第三百四十三定拂羅尊者
第三百四十四聲引眾尊者
第三百四十五離淨語尊者
第三百四十六鳩舍尊尊者
第三百四十七鬱多羅尊者
第三百四十八福業除尊者
第三百四十九羅餘習尊者
第三百五十大藥尊尊者
第三百五十一勝解空尊者
第三百五十二修無德尊者
第三百五十三喜無著尊者
第三百五十四月葢尊尊者
第三百五十五栴檀羅尊者
第三百五十六心定論尊者
第三百五十七菴羅滿尊者
第三百五十八頂生尊尊者
第三百五十九薩和壇尊者
第三百六十直福德尊者
第三百六十一須那剎尊者
第三百六十二憙見尊尊者
第三百六十三韋藍王尊者
第三百六十四提婆長尊者
第三百六十五成大利尊者
第三百六十六法首尊者
第三百六十七蘇頻陀尊者
第三百六十八眾德首尊者
第三百六十九金剛藏尊者
第三百七十瞿伽梨尊者
第三百七十一日照明尊者
第三百七十二無垢藏尊者
第三百七十三除疑網尊者
第三百七十四無量明尊者
第三百七十五除眾憂尊者
第三百七十六無垢德尊者
第三百七十七光明網尊者
第三百七十八善修行尊者
第三百七十九坐清涼尊者
第三百八十無憂眼尊者
第三百八十一去蓋障尊者
第三百八十二自明尊尊者
第三百八十三和陯調尊者
第三百八十四淨除垢尊者
第三百八十五去諸業尊者
第三百八十六慈仁尊尊者
第三百八十七無盡慈尊者
第三百八十八颯陀怒尊者
第三百八十九那羅達尊者
第三百九十行顛持尊者
第三百九十一天眼尊尊者
第三百九十二無盡智尊者
第三百九十三徧具足尊者
第三百九十四寶蓋尊尊者
第三百九十五神通化尊者
第三百九十六思善識尊者
第三百九十七喜信靜尊者
第三百九十八摩訶南尊者
第三百九十九無量光尊者
第四百金光慧尊者
第四百一伏龍施尊者
第四百二幻光空尊者
第四百三金剛明尊者
第四百四蓮華淨尊者
第四百五拘那意尊者
第四百六賢首尊尊者
第四百七利亘羅尊者
第四百八調定藏尊者
第四百九無垢稱尊者
第四百十天音聲尊者
第四百十一大威光尊者
第四百十二自在主尊者
第四百十三明世界尊者
第四百十四最上尊尊者
第四百十五金剛尊尊者
第四百十六蠲慢意尊者
第四百十七最無比尊者
第四百十八超絕倫尊者
第四百十九月菩提尊者
第四百二十持世界尊者
第四百二十一定華至尊者
第四百二十二無邊身尊者
第四百二十三最勝幢尊者
第四百二十四棄惡法尊者
第四百二十五無礙行尊者
第四百二十六普莊嚴尊者
第四百二十七無盡慈尊者
第四百二十八常悲愍尊者
第四百二十九大塵障尊者
第四百三十光焰明尊者
第四百三十一智眼明尊者
第四百三十二堅固行尊者
第四百三十三澍雲雨尊者
第四百三十四不動羅尊者
第四百三十五普光明尊者
第四百三十六心觀淨尊者
第四百三十七那羅德尊者
第四百三十八師子尊尊者
第四百三十九法上尊尊者
第四百四十精進辨尊者
第四百四十一樂說果尊者
第四百四十二觀無邊尊者
第四百四十三師子翻尊者
第四百四十四破邪見尊者
第四百四十五無憂德尊者
第四百四十六行無邊尊者
第四百四十七慧金剛尊者
第四百四十八義成就尊者
第四百四十九善住義尊者
第四百五十信證尊尊者
第四百五十一行敬端尊者
第四百五十二德普洽尊者
第四百五十三師子作尊者
第四百五十四行忍慈尊者
第四百五十五無相空尊者
第四百五十六勇精進尊者
第四百五十七勝清淨尊者
第四百五十八有性空尊者
第四百五十九淨那羅尊者
第四百六十法自在尊者
第四百六十一師子頰尊者
第四百六十二大賢光尊者
第四百六十三摩訶羅尊者
第四百六十四音調敏尊者
第四百六十五師子臆尊者
第四百六十六壞魔軍尊者
第四百六十七分別身尊者
第四百六十八淨解脫尊者
第四百六十九質直行尊者
第四百七十智仁慈尊者
第四百七十一具足儀尊者
第四百七十二如意雜尊者
第四百七十三大熾妙尊者
第四百七十四劫寶那尊者
第四百七十五普焰光尊者
第四百七十六高遠行尊者
第四百七十七得佛智尊者
第四百七十八家靜行尊者
第四百七十九悟真常尊者
第四百八十破冤賊尊者
第四百八十一滅惡趣尊者
第四百八十二性海通尊者
第四百八十三法通尊者
第四百八十四愍不息尊者
第四百八十五攝眾心尊者
第四百八十六導大眾尊者
第四百八十七常隱行尊者
第四百八十八菩薩慈尊者
第四百八十九拔眾苦尊者
第四百九十尋聲應尊者
第四百九十一數劫定尊者
第四百九十二注法水尊者
第四百九十三得定通尊者
第四百九十四慧廣增尊者
第四百九十五六根盡尊者
第四百九十六拔度羅尊者
第四百九十七思薩埵尊者
第四百九十八注茶迦尊者
第四百九十九鉢利羅尊者
第五百顛事眾尊者

以上各羅漢像，左下方均附刻修者姓氏，從略。

七、補陀寺鐵香爐

補陀寺鐵香爐，現置大雄寶殿前。清同治十二年癸卯仲秋造。

八、琉璃會碑

琉璃會碑，清光緒二十八年春，住持慈運老人立。碑文如左。

琉璃會碑記

竊維六度妙行，布施為先；十供良因，燈光最勝。若夫琉璃燈者，能除怖畏，善破無明，度長夜之迷津，開昏衢之覺路。在昔藥王身燈，照十方佛土，佛讚：「善哉！是名真法供養。」而今檀護資財，購勝妙福田，福利不漏，永成般若光明。自此寶殿之燈光不夜，鐵城之幽喑頓消。如此功勳，豈云小善？會立恒產，事希玉成，宜勒石於現前，列芳名於永遠矣。

九、銅磬

銅磬一，周沿刻「旅東法度震災華僑亡靈日本橫濱中華會館同人敬獻七塔禪寺」二十六字。

十、寶鼎

寶鼎，在西方三聖殿前。民國元年壬子冬，鎮海信士阮世龍、男文忠敬助，住持岐昌率監院常西督造，僧晉同募。

十一、銅鐘

銅鐘一，在鐘樓上。佛歷二千九百五十三年，即民國十五年丙寅冬月，住持覺圓、監院溥常暨兩序同募。上海南市董家渡，浦東沈元吉冶坊鑄造。

七塔寺大鐘記

昔罽呢吒國王貪虐無道，造作深殃。後受馬鳴大士教化，以聞法力，化重報輕，歿後生大海中作千頭魚。海中忽現劍輪，時時迴注，截斷魚頭。以業力故，截已復生，苦不勝忍。唯聞某寺鐘聲，輪即暫停，苦亦少息。王致夢白維那曰：「惟願大德垂憐，矜憫擊揚，延之過七日，己罪報畢矣。」以是因緣，西域諸寺，扣鐘震響，徧地咸聞。我國肇於武帝問誌公曰：「朕欲息地獄苦，宜以何法？」答曰：「冥界惟聞鐘聲，苦能暫息。」帝遂徧詔天下，凡擊鐘者，宜舒其聲。可知先聖後聖，其揆一也。甬東七塔寺，興而廢，廢而興，不知凡幾。於前清光緒十六年，慈運長老受諸紳請，矢志重興。從此鳩工庀材，運斤伐木。不十年，寶殿巍峨，光輝金碧。兼之龍象濟濟，輔弼得人，頓與太白天童、育王廣利並駕齊驅矣。乃於二十一年北上奏請龍藏，渥蒙頒賜，奉旨回山。復念興工動土，累及枯骸，並憐遠近孤魂超昇乏術，爰是鑄造鉅鐘，揚聲息苦。無如造經二次，響未遠聞。於是諸哲嗣流集眾建議，易鐵為銅，重新建造。於民國十一年為始，逐漸集資，經五載，竟稱告成。洵知山河大地，無一處非道場；鱗甲羽毛，非一物無佛性。矧茲甬江為兩間之鉅麗，顧斯人道為萬物之最靈，詎不頓現淨土而見大士法身者乎？惟斯鐘也，宏聲巨扣，響震重泉；將見夕梵晨鐘，松風水月，皆演無盡法音，必能驚醒塵寰，奚獨超拔冥界已也。是為記。

佛歷二千九百五十三年夏，天台宗晚學諦閑謹記

十二、大銅鍋

大銅鍋二口，即大廚房之菜飯鍋。民國十六年，上海南市董家渡沈元吉敬助。

十三、石香爐

石香爐，明季製，上刻「寶鼎」二字。

十四、普洽皓祖塔

普洽皓祖塔，在老天童寺東首，民國二十五年冬重修。

十五、慈運慧祖塔

慈運慧祖塔，在天童寺右，玲瓏岩下。

十六、普同塔

普同塔，民國二十年建，在庾山嶺。

七塔寺普同塔記

夫出家之法，割愛辭親，離塵捨俗；參方訪道，撥草瞻風。僕僕塵寰，為己躬之大事；迢迢雲水，顧隻影以前蹤。從上諸祖建設叢林，雖為十方衲子參學起見，亦為老病死計。庶使養生就醫，各得其所；安身立命，自有其處。而我七塔報恩禪寺，自前清光緒間，由地方紳耆公請先師慈運老和尚住持，遂矢志中興十方道場。不十年，百廢俱舉，規模完成。雖有如意寮以為診病之區，而養老堂、普同塔尚付闕如。(圓瑛)民國十八年接住報恩法席，遂與監院德軒議及此事。適有東鄉同嶴庾山庵莊嚴大師與余為道義之交，聞悉此事，欲以該庵獻與常住，起造普同塔。山水清明，峯巒秀麗。集議兩序，均表同情。由是監院德軒努力進行，閱二寒暑而塔告成。分三間，中間安住持及諸山或班首職僧之靈骨，左右大眾與客僧。民十九，(圓瑛)移主天童報恩一席，以本舟和尚為當選。迄今數載，塔院亦成。今者擬辦養老堂於院內，塵氛寂靜，竹木深幽；晚年樂道，實得其所，誠一舉而兩得也。因記緣起，用勒諸石。

民國二十四年夏，退居圓瑛宏悟撰記

住持溥常立石

附錄：慈運老人沉香木像

江蘇省上海縣費門周氏，法名善照，年五十九歲，初皈依慈老人為本師。及民國十年來寺，對余曰：「我師雖已去世，我亦依師住處而去世。」購沉香木，倩匠雕像，虔誠焚香供奉。不數月，果得病西歸。通信男兒興寶，料理後事。斯時也，余任監院職而目覩之。華嚴云：「信為道元功德母，長養一切諸善根。」善照，誠女中丈夫也。三寶感化之力大矣哉！特序事實，述偈以贊之：

吾師德感動　女性信專一　佛說皈依僧　同登菩提路

民國二十四年冬月，住持溥常謹識

七塔寺志卷之二終

七塔寺志卷之四

四明陳寥士纂

志建置

甲、過去之一斑

養濟院

明洪武二年，延燬內法堂址并塔後地餘址，改創養濟院。(《鄞縣志》卷六十八頁十三)今存。

圓通寶殿

永樂二十二年，建圓通寶殿。

毗盧閣

宣德七年，建毗盧閣。

藏經寶閣等

天順二年，建藏經寶閣、大悲彌陀殿及廊廡等屋。(以上《鄞縣志．卷六十八》引《成化志》)

十王殿

嘉靖間，建十王殿。(《鄞縣志．卷六十》引《嘉靖志》)

方丈

清順治間，建方丈。

佛殿等

康熙間，重修佛殿、山門及鐘樓。(以上《鄞縣志．卷六十六》引《朱志》)咸豐十一年，兵燬。同治十年，里人周文學母子，募資重建佛殿、山門。(同上採訪)

大悲殿

二十一年(康熙)，建大悲殿。門外有七浮圖，俗呼七塔寺。(《鄞縣志．卷六十六》引《聞志》)

乙、中興後之概况

天王殿

清光緒十六年庚寅，慈運長老徇地方之意，任住持之職，慘澹經營，多所興建，修理天王殿、客堂、祖堂、齋堂、庫房、禪堂、雲水堂等。民國六年，住持僧晙和尚，改建天王殿五間，中三供彌勒菩薩，左右各一供四天王。後與大殿相對者，供韋馱菩薩。殿高二重，底層較廣。

報恩禪寺

天王殿

皆大歡喜

韋馱殿(乙未歲長至月，鎮海陳修敬書。)

三州感應(乙未長至月，鎮悔陳修敬書。)

威鎮天魔

東津舊院

南海真宗

(以上皆匾額)

一生補處寄諸天，普現菩薩身，當年鹿野苑中，曾助迦文傳密意。　三界輪迴仍故我，誓修唯識定，他日龍華會上，願隨無著覲慈顏。(乙卯中秋，慈運私淑弟子吳嘉瑞敬撰並書。信士陳裘賡，率男亦銓、亦山，孫本初、本崇、本祥敬獻。)

此四尊都是武裝，勇力百倍，今朝同護法門，猶見餘風颯爽。　得一佛立成善果，皈依三寶，昔日頓開覺路，全憑行雨宏深。(民國九年，歲次庚申，十月穀旦，里人謝行溎撰。蔡和鏘謹書。護法信士柳哲衲，率男中炤、孫和堯敬獻助。)

如來說般若波羅密，汝當奉持，經典所在，則為是塔。　眾生發無上菩提心，明終不盡，善法增益，乃報佛恩。(民國八年九月夏，同龢薰沐敬書。信士余葆三，率男學樑、學楨、學棟、學楣、學柟敬獻。)

萬劫現金身，南海祥光瞻滿月。　七重留寶塔，東郊勝蹟拓棲霞。(光緒廿三年春王月吉旦，弟子董茂容，率男仁卿敬獻。)

大雄寶殿

原名圓通寶殿。光緒十七年辛卯，慈運長老重修，改為今名。廣五間，中奉千手觀音菩薩，左文殊，右普賢。殿後又有觀音像，而五百羅漢石刻，分嵌于左右及後壁上。殿為兩重躐角式，周圍均係方石柱，上鐫各種聯語。

大雄寶殿(光緒十九年六月穀旦，里人李瑞彰敬立，命子仲光沐手謹書。)

慈流海澨(同治十三年，歲在閼逢閹茂，南呂月中澣穀旦，賞穿黃馬褂花翎，強勇達春巴圖魯提督，浙江全省水陸軍務節制各鎮加一級，黃少春敬立。)

慧海慈雲(同治四年，歲在乙丑，無射月全澣吉旦，邑人陳勵敬書。弟子張朝宗，率男道業、道、道榮、道枋、道林，孫克廣、克鎮、克賢、克昌、克配敬獻。)

澤沛閩嶠(光緒元年，歲次乙亥，孟秋月上澣穀旦，里人陳懋采敬書。廈門幫通泉號、元昌號、啟興號同敬獻。)

覺路潛通(同治十二年癸酉歲，黃鐘月穀旦，里人孫學庭謹書。寧幫眾米商公立。)

濟世慈航(同治十三年，歲次甲戌，七月穀旦，陳愈涌敬書。甬上北號眾商敬獻。)

慈恩似海(光緒丙子歲，林鎰月、甬江木號眾商敬獻。)

至誠可感(光緒廿一年乙未，二月穀旦，部下弟子陳祖浩，率男烈鈁、烈銘、烈欽，孫愈桐、愈梓敬立。)

慈航從南海蜚來，劫歷千年，猶認補陀真面目。　舊院合東津建復，門留七塔，何須阿育幻浮圖。(光緒五年，歲在乙卯，春正月，會稽王繼香撰。里人陳允升書。里人吳煊，率男顯鋆、顯厘、顯珪，孫家樑、家楨、家楣敬立。)

建剎與闤闠為鄰，緣菩薩本超凡，煩惱皆除，也可到此間立脚。　飛錫來普陀絕頂，憫眾生而救苦，沈迷果覺，庶幾從彼岸回頭。(同治十二年，昭陽作噩之歲，良月吉旦，邑人張慶璜題。泉州深滬幫謙泰號商敬立。)

南海傳燈(壬申仲秋立，元和顧文彬。)

慈航普濟(己未冬月，常住重修眾姓女敬獻。夏汝霖敬書。)

靈應昭垂(光緒仲冬月穀旦，補用同知候補知縣錢鍾麟敬立。)

佛從海上飛來，息足小普陀，無量無邊，誓願眾生超苦海。　僧是山中習靜，棲心大自在，即喧即寂，始知塵市有深山。(同治十一年孟秋之月，重修七塔寺告成，謹撰楹聯題於柱石。布政使銜甯紹台海防兵備道，顧文彬敬書。)

南海渡慈航，甘露普霑千世界。　東津開梵剎，法雲長蔭七浮圖。(同治十一年九月中浣，里人童華薰沐謹書。)

海南久駐慈雲，大菩薩照恩光，早共仰千手千眼。　甬東聿新佛地，小普陀傳聖蹟，不須著一色一塵。(鐵峯張恕敬書。)

勝地接虹橋，古剎重新，七寶莊嚴觀自在。　法輪轉鹿苑，元門入妙，不通朗徹見如來。(同治十二年，歲次癸酉，嘉平月穀旦，里人趙佑宸敬撰。廖祖憲敬書。)

浩劫閱紅羊，七寶裝成金粟界。　真如參白馬，三明悟到鐵蓮洋。(同治十有一年，九秋之吉，谿上張廣延書。)

古剎閱三修，問我佛西來，度苦厄經幾魔劫。　浮圖輝七寶，看大江東去，放光明照徹迷津。(同治十三年長至月，甬上凌忠鎮撰句并篆。)

萬劫現金身，南海祥光瞻滿月。　七重留寶塔，東郊勝蹟拓棲霞。(同治十年辛未歲，八月全浣，里人章鋆敬撰并書。)

紫竹蔚叢林，現大士身而說法。　赤堇修古剎，宏眾人願以成材。(同治十年，十月上浣，里人周岱敬撰并書。)

三昧悟真修，化宇咸遊，何處非西方世界。　四明留古剎，慈航普渡，此間是南海津梁。(同治甲戌，仲夏穀旦，張家驤敬題。)

地脈接鄮山，梵宇巍峨，震旦雲霞圍舍利。　道心悟清夜，禪關寂靜，乾鐘陀鼓應祇園。(同治甲戌，小春月榖旦，陸廷黻敬書。)

小補陀福地重開，浩劫化成金粟界。　大菩薩慈航普渡，眾生穩涉鐵蓮洋。(同治十有三年，歲次甲戌，杪冬之吉，弟子周晉麒敬獻。)

選佛重開場，仗大慈悲，立小普陀，無量威神觀自在。　破慳同結願，師善知識，種諸福德，不可思議契真如。(同治十有三年，歲次甲戌，六月之吉，長沙彭慰高撰句敬書。)

七塔寺重修大雄寶殿，暨裝金千手觀音、文殊、普賢，及滿堂聖像募緣啟

溯唐大中間，心鏡奐禪師杯渡西江，錫飛東甬；任公舍宅，建寺居之，顏曰「東津」。後易「棲心」，旌其德也。歷宋元明，代有興替。至清光緒中葉，慈運慧祖崛起中興，琳宮紺宇，爛焉一新；門廊殿廡，燦然大觀，賜額「報恩」。又名「七塔」，以門外有七浮圖也。迄今選佛場開，宗風益盛。南參北詢之流，至者如歸。禪誦梵典之聲，不絕於耳。鴻儒白丁，無不知有七塔之勝者。據考，明洪武間，因梅岺山寶陀寺懸海，徙建於甬東棲心寺內空址；恭迎大士瑞相，亦供於此，改為補陀寺。自時厥後，寺之正殿永奉觀音大士，靈感顯著，屢有異徵。所以一方人士，爭為植福培因之道場；各地信侶，亦為經此必朝之靈蹟。洵甬江之名藍，震旦之祇園也。雖然，既有先人以拓其基，必藉繼世以傳其後。或證明心性、紹往開來，或恢宏願力、興廢舉墜，庶幾山門永振，法矩常暉。若僅粗衣糲食，離羣索居，完山僧野衲之本分，安能使住持三寶，永作金剛不壞耶？迺者(敝寺)大雄寶殿，暨內供千手觀音及諸佛聖像，建造日久，漸呈暮象。不惟有損觀瞻，抑且殊失相好。(指南)職掌住持，責有興廢；誓發宏願，莊嚴依正。唯是一木難支大廈，眾志方可成城。普望給孤長者、韋提夫人，或匿王之再世，或阿育之重來，共秉崇佛之心，同興護法之力。將慈悲寶筏，為子孫廣植福田；以喜捨願船，度祖宗超生蓮界。「種如是因，結如是果」，經有明言，决信無疑。謹啟。

住持指南率監院明校敬募

三聖殿

位於大殿之後，廣七間，中供西方三聖立像，高二丈八尺有奇。光緒十七年辛卯，慈運長老重建，莊嚴之相甲於諸方。光緒二十年甲午，與大殿千手觀音像同開靈光。民國二十五年丙子，發起三聖裝金。

附記

西方殿內所供三聖立像，高二丈有八，裝金工事，非集鉅資難底於成。用是擬募萬佛良緣，以一佛為一緣，每緣捐認國幣一元。如一人樂認多緣，或多人合認一緣者，一聽隨喜。但每緣請念彌陀聖號千聲，以資回向菩提。如上募之緣，除裝三聖金像外，復有餘欵，一部作為啟建萬佛水陸道場之用，專為信施檀那祈福薦亡，及超拔民國以來所有中外南北陣亡將士之靈，並祈禱世界和平，人民安樂。一部作為擴充如意寮之費，普結十方僧眾病苦之緣。因附記於此。

三聖殿(壬子冬月景辰，長沙蕭榮爵書。)

果證菩提(光緒二十九年，一陽月吉立，邑人周振翰敬書。張門顧氏善蓮敬獻。)

圓通妙諦(光緒丁酉歲，嘉平月吉旦，里人王振鈺謹書。甬三境弟子屠益哉、王明遠、張維新敬獻。)

香光莊嚴(民國廿五年十月，重修殿宇，三聖裝金開光。溥常述句，東光陳寶麟書，張崇黼敬獻。)

由來號崇壽，歷劫重新，喜佛光普照十方，長為熙朝資聖壽。　何處覓棲心，隨緣且住，願僧眾靜參三昧，直從覺路證禪心。(光緒辛卯，仲春月穀旦，里人陳烈鏞謹撰並書。)

自懸海有寶陀寺名，普渡慈航作津逮。　仿靈山為諸大眾說，宏開梵宇廣燈傳。(里人林鼎梅撰并書。)

號為小普陀，依舊慈燈輝寶塔。　奉有大菩薩，重新法苑現珠林。(里人張世訓撰并書。)

鄮山本維衞生鄉，負郭訪叢林，聽百杵鐘聲，似否西遊海會。　明代為寶陀故址，頻年餘劫火，攬七重塔勢，依然南拱天封。(里人徐隆圻謹撰并書。)

十方來，十方去，十方共成十方事。　萬人施，萬人捨，萬人同結萬人緣。(光緒甲午年，孟秋穀旦，弟子李庭芳，率男名煊、名炯，孫廣善、廣書敬立。)

釋迦對韋提夫人，說十六妙觀，專觀極樂慈父，見身實相出苦海。　彌陀為法藏乞士，發四八誓願，惟願娑婆眾生，念佛洪名坐金蓮。(民國二十四年仲冬月，皈依童男圓吉、徐孟楣，隨喜住持溥常撰句。金峨七十老樵卓梵敬書。)

南海真宗，四明佛地，歷千餘年，滄桑變易，自得慈老中興，竟與天童育王同稱鼎足。(民國廿五年秋月，信女朱門馮氏式慧敬助。)

東津古蹟，七塔道場，建三聖殿，棟宇莊嚴，儼然彌陀示現，仍並觀音勢至共作慈航。(方丈屬瀾撰書。)

西方三聖裝金萬緣啟

我佛於過去無量劫中，以巨大犧牲之精神，修種種之福德智慧。及至最後，豁然大悟，親證本有之真如妙性。復以其所覺之道，不辭辛瘁以覺悟眾生，俾一切眾生，皆得證其所證之妙性，以共享其不生不滅之勝樂。其予眾生之恩惠，與眾生之被其感化者，亦既深而且厚矣。故佛陀為利自利他之偉大人物，絕非其他宗教之教主所可望其項背也。假令佛不說法以覺悟眾生，眾生在迷，有如盲者無相，悵悵乎其何以行乎哉？茲雖佛陀涅槃已久，而其所遺流之教法，迄今尚存，理應香花燈樂，恭敬供養，常為紀念。夫教法為佛陀住世攝化精神之所寄，而代表其偉大人格者。教法有二，聲教、行教是矣。聲教者何？依據佛陀一代攝化補特伽羅之語言、結集而成之文字，所謂素怛纜藏、毗奈耶藏、阿毗達摩藏等，三藏十二分教也。行教者何？根據佛陀一代攝化補特伽羅所現之行為，融結而成一種精神寄託瞻仰，所謂塑造、雕刻以及彩畫、銅鑄等，藉以表現其威儀相好、功德莊嚴之塔像也。是以教法所在，即如來舍利之身。如能起塔塑像，廣為供養，則所得之福德，靡有涯際。試觀貧女丐珠，金師為箔，各發歡心，共裝塔像，九十一劫，報感大富。良以莊嚴塔像，非誇一時之富美；檀那功德，實為永劫之資糧。阿育王之造舍利塔，豈徒然哉？優填王之刻旃檀像，良有以也！(敝寺)為浙省名藍，甬江古剎；佛化之興隆，僧伽之繁衍，直與天童、育王、觀宗三大叢林相伯仲，且有過之無不及者。寺之西方殿內，供有西方三聖，丈六金身，塑自有清光緒年間。中興七塔，慈祖之手，藝術精緻，巧奪天工，相好莊嚴，堪稱傑作。擬雲崗之石佛，比龍門之石像，不為過也。第以歲月遷流，金身掩紫磨之光，聖像失玉毫之曜，此為(敝寺)美中之缺陷，而亟亟宜裝修者。溥常承乏主席，責無旁貸，擬募萬人之緣，莊嚴三聖之相，庶幾玉毫重增色彩，金身再放光明。唯是事功浩大，需費孔多。徒懷移山之願，終乏點石之功。伏冀緇林上座，白社高賢，以及護法長官，信心居士，不住於相而行佈施，玉成斯舉，匡濟其艱。買園布金，長者即生天上；聚沙成塔，童子終證菩提。功不虛捐，福有攸歸。謹啟。

中興祖堂

位於三聖殿後，木質雕刻慈運長老像。

中興祖堂(丙子春，住持溥常立，鄮西范文虎書。)

我佛所宗，真如貝葉。　眾經之長，妙法蓮花。(慈運大和尚法鑒，叔平翁同龢。)

法堂

在三聖殿後，廣五間二弄。光緒十七年，慈運長老募造。

法堂(民國二十五年春月，林森。)

壽世傳燈(光緒柔兆敦牂陽月，為八十壽僧慈運長老傳戒頌，浙東觀察使者兆蕃題。)

壽世燈傳(光緒三十二年，歲次丙午，孟冬月穀旦，賜進士出身、翰林院編修加三級，族姪朱卓英頓首書，為慈運老和尚八旬開慶志喜。法晚：寄禪、因靜、淡雲、正明、真常、妙見、悟真、好心、超有、道階頂禮同祝。)

有壽者相(光緒三十二年，歲次丙午，陽月上浣良辰，蛟川董思曾書，恭祝本師慈運老和尚上壽。嗣法人：宏教、宏緒、宏演、宏訓、宏蓮、宏晉、宏綱、宏明、宏淨、宏成、宏信、宏法、宏修、宏壽、宏權、宏化、宏道、宏聖、宏滿、宏覺、宏一、宏燦、宏楊、宏達、宏瑞、宏深、宏引、宏得、宏海、宏圓同頂祝。)

有古德風(民國十四年十二月，縣人陳磬裁識，童第錦書。常西法師與余交廿年，未嘗見其有喜慍之色，蓋其得於道者深矣。爰書四言遺之，以志景仰。)

圓融無礙(圓瑛大和尚主席天童寺，禪定育王寺。源龍暨兩序恭賀。)

我佛重來(覺圓大禪師慈鑒。天台山農書，弟子楊蓮生、常春恆和南敬獻。)

當知是處恭敬供養，不可以百千萬劫說其功德。　若復有人受持讀誦，已非於三四五佛種諸善根。(丙子仲秋，漢陽關炯敬題。)

氣秉湘江，戒圓章水，教普浙瀛，福報比諸宗，記卓錫傳衣，三寶尊嚴宏法脈。

如來願力，彌勒含容，普門慈善，涅槃留妙相，合緇徒白屋，四時展拜極追思。(慈運老和尚淨德千古。壬子冬，蕭榮爵敬書。)

藏經樓

在法堂上層。光緒二十一年請頒龍藏，供釋迦牟尼佛像。

藏經樓(民國廿五年，戴傳賢書。)

湛然真應(光緒戊申歲吉立，蛟川胡元欽、胡和卿敬立。)

龍藏目錄提要

慈運大師所請龍藏，係清同治九年冬十一月，依乾隆三年十二月原刻本重刻于金陵刻經處者。現藏本寺藏經閣中，完好無缺。全目浩繁，茲舉其綱要數量，以資稽考。

經藏

大乘經般若部

寶積部

大集部

華嚴部

涅槃部

五大部外重譯經

小乘阿含部

已上經藏，天字號至芝字號，計二百八十四字零七卷，計板二萬九千零九十九塊，計連五萬六千七百三十七連。

律藏

大乘律

小乘律

已上律藏，辭字號至受字號，計五十二字零七卷，計板五千八百六十五塊，計連一萬一千四百七十六連。

論藏

大乘論

小乘論

已上論藏，傅字號至通字號，計一百二十八字零六卷，計板一萬三千塊，計連二萬五千三百三十五連。

續藏

西土聖賢撰集

此土著述

已上續藏，書字號至機字號，計二百三十九字，計板二萬八千四百十一塊，計連五萬五千六百三十二連。

內原續藏一百五十四種，一千二百六十三卷，計板一萬四千九百塊，計連二萬九千一百七十五連。

新續入五十四種一千一百二十七卷，計板一萬三千五百十一塊，計連二萬六千四百二十七連。

天字號至機字號共七百二十四字，計板七萬八千六百十五塊，計連十五萬三千三百七十四連。

天字號內加序及目錄經簽等板，計四百二十一塊，八百三十七連。

方丈

在法堂之後進。

方丈(民國戊辰年吉立，鎮海陳修書。)

開山祖塔

在方丈中央，樓上為莊嚴寮。

高風可仰(光緒三十有四年仲春，遊七塔寺，見高僧慈運長老，暨令法徒自真方丈大和尚，領眾行道，大有古德高風。因留四字，以為後進欽頌云。仁和高邕書并跋。)

慈蔭堂

在法堂東首，廣五間。民國八年，住持智圓建。

慈蔭堂(民國十二年四月穀旦，安化陶思曾題，本寺住持弘一敬立。)

貝葉傳經(民國丙寅年春三月，覺圓方丈和尚法鑒。弟子王紫光敬贈，邗江顏湘泉書。)

正法昌明(岐昌法兄大和尚六旬志慶，長沙蕭榮爵拜書。癸丑陽月，法弟：友法、果如、僧晉、蓮生、賢兆、蓬萊、自真、智圓、常西、圓瑛、道階同祝。)

戒燈續燄(中華民國二十三年冬月吉立。溥常大和尚宏揚戒法，圓瑛敬書。法晚：本舟、式堂、德軒、勵深、大智、明校、寬明、鉅鏞、錦堂、可亮、寶泉、法舟、寶池、見雲、惺悟、清奇、勛明、空觀、常慧、自空、瑞岩、竹林、果成、妙潔、懷遠、玉亮、嘉善、攸久、慈航、苾法、月定、指南、密庵、明性、樂天、圓明、空印、法源、善智、能安、靜明、法悟、新山、同榮、得一、嵩庭、妙勝、大亮、妙安、智根、哲明、寶成、常空、瑞蓮、普周、性源、雲谷、常學、華光、蓮度、明峯、梵雲、碧林同敬賀。)

玉佛閣

在慈蔭堂上，中供玉佛。民國八年，住持智圓老和尚募建。

玉佛閣(癸亥春月穀旦，孫嘯洲書。)

常樂我淨(民國九年五月日，二等大綬、三等寶光嘉禾章、四等文虎章，調署會稽道尹黃慶瀾敬立。)

妙莊嚴域(民國十一年十月穀旦，浙海關監督袁思永獻。)

新庫房

光緒二十五六年間建。

新新庫房　小廚房

民國十四年建。

老庫房

與上官廳、大客廳連接。

地藏殿

在大鐘樓之下。

念佛堂

在大鐘樓旁。

大鐘樓

位於大殿東，三層躐角式，鐘懸於最高層。光緒二十四年，慈運長老向湘購生鐵鑄造。至民國十一年創始集資，改鑄銅質，閱五年而告成。中供普庵祖師像。

雲水堂

在法堂西首，廣五間。民國六年，住持道亨建。

華嚴閣

在雲水堂之上。

華嚴閣(溥常法師弘演《華嚴》於七塔寺者有年，今主持報恩、長佛學院，乃為題此以留紀念。乙亥初夏，雪山太虛。)

監齋殿　五觀堂　大廚房

以上三處，民國六年住持道亨建。

如意寮

陳慶裁督造。

祖堂　客堂　禪堂

慈運長老建。

報恩佛學院

民國十七年成立，院址設藏經樓，法門公推溥常首座主辦。著有《華嚴綱要淺說》行世。

七塔寺募建延壽堂佛學院啟

昔者西伯養老，夷望來歸；東漢談經，王公就學。豈非以高年耆德，景迫桑；髦士英才，日昇東旭；以養以教，仁政所先？是以事著簡，芳流縑素，千載而下，侈為美談。況夫佛法高深，慈悲居首。惠徧于六道四生，而恩忽于腹心眉睫。慈悲之義，不其歉歟？是以延壽堂開，遺制曾傳於往代；作人化啟，學苑紛立於民初。古固宜循，今尤可法。況精修黃耇，實多我法之典型；英俊獅兒，不少他年之柱石。先務之急，孰有急於斯二者哉？七塔自慈祖中興，於鄞治褎然冠首。十方輻輳，其食指常滿數千。締造之功偉矣，宏揚之業駸矣。顧高勳重望，仍旅進於清眾之班；寢舍講堂，尚寄寓於藏經之閣。其於教養之典，或未足以言備歟！(指南)以椎鈍之才，膺神人之選，謬承祖席，深切覆餗。獨是敬禮老成，栽培後進，根諸夙性，未敢辭勞。是以願竭愚公移山之心，上續前人未竟之業。於延壽則欲臻爽塏，於學院則意主寬宏。惟時丁物力艱難，工則期以偉大。狐裘燦爛，決非一腋之可成；大廈巍峨，又豈一木所可就？是以呼號檀越，共種福田。伏祈推博愛之仁，惠茲駘背；本甄陶之意，眾植良材。一椽片瓦，孰非功德之山？老安少懷，況符先聖之訓。謹綴緣起，弁言端。慨助芳名，請列於左。

施醫藥所

民國十七年成立，設三聖殿右廂。

七塔寺志卷之四終

七塔寺志卷之五

四明陳寥士纂

志僧譜

法嗣線圖

（七佛）毗婆尸佛→尸棄佛→毘舍浮佛→拘留孫佛→拘那含牟尼佛→迦葉佛→釋迦牟尼佛→（西天初祖）摩訶迦葉尊者→阿難尊者→商那和修尊者→優波毱多尊者→提多迦尊者→彌遮迦尊者→婆須蜜尊者→佛陀難提尊者→伏馱蜜多尊者→脇尊者→富那夜奢尊者→馬鳴尊者→迦毘摩羅尊者→龍樹尊者→迦那提婆尊者→羅睺羅多尊者→僧伽難提尊者→伽耶舍多尊者→鳩摩羅多尊者→闍夜多尊者→婆修盤頭尊者→摩拏羅尊者→鶴勒那尊者→師子尊者→婆舍斯多尊者→不如蜜多尊者→般若多羅尊者→（西天二十八祖即東土初祖）菩提達摩尊者→慧可大祖禪師→僧璨鑑智禪師→道信大醫禪師→弘忍大滿禪師→慧能大鑒禪師→（六祖下第一世）南嶽懷讓禪師→馬祖道一禪師→百丈懷海禪師→黃檗希運禪師→（第五世即臨濟第一世）臨濟義玄→興化存獎→寶應慧顒→風穴延昭→首山省念→汾陽善昭→石霜楚圓→楊岐方會→白雲守端→五祖法演→圓悟克勤→虎邱紹隆→天童曇華→密庵咸傑→臥龍祖先→徑山師範→雪巖祖欽→高峯原妙→中峯明本→千岩元長→萬峯時蔚→寶藏普持→東明慧旵→海舟普慈→寶峯明瑄→天奇本瑞→絕學正聰→月心德寶→禹門正傳→密雲圓悟→林野通奇→無礙行徹→紀安大經→悟性源達→界清遠信→雲光化正→純經導琇→普洽英皓→

(報恩堂上)第一代→ | 第二代→ | 第三代→ | 第四代→ | 第五代
慈運靈慧→ | 玉忠宏傳→ | 果建戒清→ | 妙瓏定朗→ | 戒常慧明
月波宏源→ | 善清戒淨→ | 性悟定慧→ | 德源慧鏡
有法宏演→ | 紹來戒成
歧昌宏蓮→ | 常靜戒能→ | 梵雲定悟
念性戒
勤修戒
成妙戒
可亮戒性
本舟戒濟→ | 妙勝定慧
本慧定觀
大乘定能
瑞蓮定智
諦慧定光
圓安戒
體明戒瑤→ | 永真定傳
蓮齋戒
清遠戒
成法戒住→ | 悟靜定安
信善戒
慧性戒
無逸戒→ | 性超定
善定戒成→ | 妙安定觀
靜修宏濟
了善宏法
道清宏淨→ | 式堂戒惠→ | 普周定祥
蓮芳宏秀→ | 月良戒明
續源宏教→ | 修圓戒
森演戒
瑞林戒成→ | 寶蓮定修
勵遜戒
本來宏淳→ | 雪峯戒慧→ | 萬德定
慧甄定
普峯定
大喜定
谷庵宏訓→ | 本性戒明→ | 可參定光→ | 修峯慧清
一禪宏禪→ | 海雲戒
達光宏輝→ | 定法戒
源巃戒隆→ | 如海定開
諦道戒德→ | 善智定禪→ | 宗風慧蓮
果如宏緒→ | 達慧戒
朗雲戒→ | 寶靜定
摩法戒
原了戒
祥林戒
寶蓮戒
文鶴戒
瑩照戒
華林戒
透禪戒
常定戒心→ | 燈清定蓮
雨成定圓
則寬戒
靈聰戒→ | 最培定
摩塵戒
朗清戒→ | 常學定智
僧晉宏晉→ | 德軒戒慈→ | 妙道定悟→ | 了悟慧鎔
常空定如
寶成定覺
智根定修
照順定開
指南戒利→ | 明峯定德
碧林定禪
妙安定照
守真定熙
御三定覺
法舟戒悟
見雲戒覺
妙禪戒慧
澄溪宏清
文海宏光
妙宗宏綱→ | 從有戒禪→ | 靜蓮定
錦堂戒德→ | 湘源定參
常西戒三
蓮生宏成→ | 明性戒本→ | 演法定禪
智曦戒智
蓬萊宏道→ | 別塵戒
瑞巖戒
錦西宏壽
献惠宏化
賢兆宏修→ | 妙旨戒圓→ | 法悟定道→ | 朝安慧燈
寬融慧靜
果潤慧宗
修懷戒清
得一戒淨
法光宏耀→ | 普洲戒嚴→ | 皓明定環→ | 法忍慧旭
聖瑄慧綸
妙潔戒本→ | 常樂定悅
德宗定得
月峯戒慧→ | 能聖定圓
演化宏詮
自真宏權→ | 大智戒道
興道戒
青幹宏揚→ | 清禪戒澄→ | 性慧定如
竹林定慧
乾元戒
體賢宏聖
智圓宏一→ | 真理戒定→ | 性圓定方→ | 信德慧清
超凡戒本
自悟戒清→ | 佛禪定修
碧霞定慧
永泉定法
月照定嚴
密庵戒嚴
空觀戒空
如惠戒心→ | 海霞定智→ | 性定慧榮
妙理慧潤
止于慧澄
野僧慧澤
明悟慧清
宏善慧濟
聖修戒心
覺福戒定
道增戒淨
發心戒藏
松年戒源
自空戒法→ | 淨心定安
安清定心
天喜定祥
苾法戒如→ | 寬忍定源
新善定善
守靜戒生
培明戒心
樂天戒德
靜源戒光
英才戒性
雪峯戒心
息凡宏真
覺圓宏滿→ | 遠塵戒清→ | 載通定
常林戒相
榮池戒品
靜明戒德
圓明戒遠
嵩庭戒高
慈航戒渡
常靜戒明
妙悟戒明
固源戒明
廣種戒田
永明戒慧
光明宏開
僧晙宏燦→ | 寬明戒明→ | 新山定圓
果靜定慧
能輝定覺
鉅鏞戒演
寬厚戒謙
海蓮戒
樂道宏來
介石宏覺→ | 果成戒明→ | 現權定修
西復定勛
萬緣戒岸
竹筠戒蔭
妙梵戒成
能悟戒乘
道亨宏達→ | 明校戒道→ | 梵行定行
常信定慧
佳衍定
大倫定
了埃宏引
龍海宏珠
慧源宏琛
行規宏圓
如意宏定→ | 世復戒藏
常西宏宗→ | 常慧戒恒
月潭戒浪
玉亮戒源
智明戒慧
念真戒詮
悟愷戒廣
碧巖戒松
妙德戒良
徹修戒興
圓瑛宏悟→ | 義明戒智→ | 深意定會
靈光戒寂
法源戒定
頌萊戒定
善悟戒本
慧源戒法
煉成戒珠→ | 寶歸定心
開林戒根
白聖戒光
顯正戒幢
慧命戒香
溥常宏鉌→ | 攸久戒志→ | 寶峯定明
守源戒法
大量戒慈
妙祥戒守
瑞開戒圓
圓修戒正→ | 光明定修
聖真戒賢
蓮度戒蓮
了達戒法
脫塵戒慧
覺一戒宗
量虛戒輝
禪定戒德
道階宏戒→ | 月定戒宗
空印戒青
甫照宏忝
甫融宏慧
甫蔭宏雲

慈運大師傳

陳寥士

大師諱靈慧，字慈運，號皈依，湖南湘潭朱氏子。母郭氏，兄弟三人，師其次也。少時販米湘鄂間，舟出洞庭，遇盜。盜驚其魁梧，欲脅為羽屬，師不可。盜壯之，反其貨，且戒羣盜曰：「朱某奇男子，他日邂逅，勿害。」年十八，忽觸宿願，投義寧昌明禪師披薙。越二年，就野禪聲和尚受具戒，咨決法要。和尚指示宗門向上一著，師即於此決信無疑。嗣後參訪諸方知識，益明禪淨不二之旨。清道光三十年庚戌，朝南海觀音大士，是為師來浙之始。咸同以還，卓錫鄞鎮間。初蒞接待寺，值紅羊之役，市井荒墟，雞犬無聞。比寇至，見師獨在，叱之曰：「諸僧皆逸，汝敢獨留？」師從容曰：「捨佛以求苟生，不如誓死以維香火。」寇感其義，授黃旗一，並戒眾勿犯。時邑中精藍均遭焚劫，而此寺獨無恙。寇退，移錫於鎮之永寧寺。同治二年癸亥，改主萬善寺。庚午，受雲龍寺普洽皓公祖燈，是為臨濟第三十九世正傳。甲戌，主席天童寺，葺殿宇，裝佛像，治水利，講農殖，功德美滿，十方稱讚。他如開佛光，給佛牒，建水陸等，胥師所首倡。光緒三年丁丑，出鉢資修萬善寺。庚寅，徇地方之請，住持七塔報恩寺。時寺遭兵燹，法器蕩然。周文學醫師母子，苦行募化，僅建一二。雅志未償，賷恨西歸。及迎師至，慘淡經營，始復舊觀。古剎中興，師之力也。初修客堂、庫房、禪堂、雲水堂、鐘樓，並設監院、知客、維那各職，規模略具。次年，重塑大殿千手觀音聖像，以湘刻五百羅漢供於周壁。又次年，傳授友法、月波、岐昌、一禪、本來、玉忠等為法徒，令肩各寮執事，修築三聖殿。新塑三聖，法身高二丈八尺有奇，莊嚴妙相，甲於諸方。又三年，為西方三聖像及千手觀音聖像開點靈光。翌年，赴都請頒龍藏，勅賜報恩寺額。翌年丙申，師世臘七十，傳授三壇戒法。翌年建藏經閣，重修開山心鏡祖塔。又翌年，向湘購置大鐘一口，重一萬八千餘斤。厥後造自流井，建香積廚，凡百工事，不一而足。至歲丙午，師年登八十，復傳壽戒，成就衣鉢具及海青，四方前來乞戒者甚眾。宣統二年庚戌八月二十九日圓寂，世壽八十有四，僧臘六十有七。築塔於天童玲瓏岩下。門下法眷，化及四方，遠至南洋、印度、日本、台灣，聲聞廣大。余少時常見師，又數從岐昌、圓瑛、智圓、溥常諸上座游，備聞行誼。因次其要者，為之傳。

皈依大師傳

王宇高

師諱靈慧，字慈運，皈依其號，四明七塔報恩寺主僧也。寺為唐代古剎，再被火，廢焉。清光緒間，師為營度建置，凡浮屠所宜有者，無不粲然完具。僧徒來歸日益眾，遂復唐時舊觀，世稱七塔中興第一代云。師故湘潭朱姓，母氏郭，兄弟三人，師次仲。稍長，詣義寧福田庵為僧。既受具戒，走南北參訪。道光間，來浙謁普陀觀音大士。咸豐時，至四明居接待寺。同治癸亥，徙萬善寺。庚午，得雲龍寺普洽皓公之法，實為臨濟正宗第三十九世也。甲戌，主天童寺。踰三年，復居萬善。最後為七塔主僧，光緒庚寅迄宣統庚戌，凡二十年。以八月廿九日卒，葬於天童玲瓏巖之下。年八十四，為僧六十有六年。初，師於接待為汎掃香燈時，洪楊之黨入境，寺僧奔竄無一人，獨師留。眾兵見師潔除已，焚香佛後拜跪，氣度閒靜，異焉。圍觀良久，乃問：「汝不去，獨不畏死乎？」師笑曰：「出家兒，不知有死生也。」其魁出黃旗一，樹寺門，兵遂不復來。是時四明諸寺多被劫，或焚而毀矣，而接待賴師以全。其居萬善，萬善故圮陋不可居。師誅葺其中，有終焉之意。既得臨濟宗傳，道行益高。天童有僧數百人，羣欲保師。師以天童為東南名剎，既遭水災，時人又唱言廢佛，日益亟，乃入主天童。天童寧謐如故，其興七塔之功為尤多。紺宮妙相，極莊嚴於廢敗間。而臨濟之教，造就無算；玉忠等四十八人名尤著，宗風被海內外矣。而四明天童、育王、觀宗、雪竇、施祥、接待、總持、龍聖、看經、德雲、大隱等大小數十百寺，其主僧迄於今，大抵師之門弟子也。

贊曰：余未嘗見師，而與師門弟子圓瑛、智圓、覺圓、常西、溥常、僧晉及本舟、寶靜、指南輩往還聞道。其師未棄家時，嘗販米，過洞庭湖；湖中盜劫持之，欲與昆弟盟。師從容開說，盜皆感泣，卒為良民。既主七塔，數數歸湘潭，省父母墳墓。其季佑琳讀書能文。余觀佑琳所為頌師八十文，其篤於父子兄弟間，為尤可慕也。嗚呼！有為者，不擇地而成。若師之建樹，尚得以空門寂滅而視之哉？

勅賜報恩七塔寺方丈，皈依大和尚七秩開壽序

朱佑琳

世俗於人耆艾以上，往往即其誕辰，召戚友設筵宴以為慶會；而又必有壽之之文，張之壁間，相與讚揚美德。至於釋氏之法，則無取乎此。然家人兄弟之間，藉以達其惓惓之情，非世之徒侈虛文比也。(佑琳)世居湘潭，仲兄皈依大和尚，去家四十年，邈然不通音問。一日郵書自浙來，道已祝髮為僧，見主甬之萬壽寺。(琳)乍聞之，喜極而涕。蓋(琳)兄弟三人，(琳)幼出後季父。伯仲無祿，兄遠遊。經洪楊之亂，干戈阻絕，零丁一門。歲時烝嘗，顧念凄痛。洎(琳)有子三，遂以其次者還後伯兄小宗，而季者立為兄後；豈復意天壤內尚有兄蹤跡耶！當兄出家時，先考妣固無恙也；而別父母、離手足，孑然孤往遊方之外，此於世一切情緣，宜痛斷之，毋少顧惜；何兄若猶幾幸其親之存，而必一得當於家而已耶？(琳)又以痛先人之不及知也。以(琳)觀兄之所為，自主席天童，以至恢復七塔，凡所設施，具有端緒。教授徒眾，常數百人；修持律儀，毋敢違迕。過人之才，亦可想見。設使兄終老鄉井，主持家政，當必承先啟後，赫有光耀，非若(琳)之碌碌者。然自俗情測之，未必不以是為佛氏之幸，而朱氏之不幸。雖然，馳逐於利慾，縈迴於富貴，嗟素志之難償，窮白首而不息，以至喪失本來，全汩性始者，固凡人之通患也。然則捐嗜屏愛，薰修戒行，如兄之入佛，知見所得，要為獨多也。嗟夫！稟天地之靈，體父母之德，儒家之教，亦以率性為宗。雖釋氏清淨妙覺，與所為明善復初，大旨稍殊；然能獨葆天真，無或陷溺，實為不忝所生。而世俗之所謂孝養，又不足言也。故兄雖萬類皆空，獨時時不忘其所生。精氣感通，乖隔逾久，卒能有以致之，然後歎(琳)之於兄為可愧也。篤翰飛之思，感令原之誼，(琳)雖撑支門戶，艱苦萬狀；而清夜返躬，茫無主宰，兄豈能分其孤照，以發我微明耶？乃知人之全其所受，固在此不在彼也。戊子之春，(琳)訪兄於慈谿；逾歲庚寅，兄始一返里門。相與聚處，久者逾月，近者兼旬。遽爾分離，不可合併。楚山浙水，魂夢往還，又已七更寒暑矣。寥廓天涯，茫茫來日；握手歡笑，能復幾回？今歲丁酉十月六日，為兄年七十一誕辰。(琳)故道其思慕之私，特為文負之來祝。靈巖風雨，白髮連牀；兄其拔之塵俗，而毋使終迷則幸矣。回憶幼時侍先人側，思兄嗟歎，情事如昨。然則今之得重逢，晉觴為壽，當非(琳)之所及料也。兄既入京師請藏經，並蒙御賜寺額；而雪竇、靈岩諸名剎，又皆其法嗣住持。由此大倡宗風，傳其衣缽，綿傳千百世而無或衰息。若使家道之興，亦若是焉，則尤兄之福蔭也乎！

祭慈運先師文

嗚呼！先師降生於湖南之湘潭朱氏，年僅十八，辭親出家。二十受具，徧參有道。吾師天性慈善，定力難思。溯同治壬戌歲，髮逆犯境，人多避難。吾師是年三十有六，朝山進香南海，旋甬，挂錫於城外接待寺。其寺僧駭聞賊勢兇湧，畏難而散。維吾師不忍棄佛，立志獨守。鋒煙不能亂其心，兵刃不足挫其志。佛火供事，仍然無缺，此則吾師之大雄也。既而賊退地安，吾師移單于鎮鄉之永寗寺。初，該寺香火蕭條，佛事寥落，十方檀越無從皈依。吾師晨鐘暮鼓，寒暑不休；誦經禮佛，晝夜無間。于是十方善信慕道而來，遠近檀那聞名而至。一時聲振，百里風歸，此則吾師之大悲也。當時李[衝-重+賣]橋有萬善寺者，敗椽破瓦，斜立三間；矮柱低檐，高可八尺；名僧難住，佛子同悲。吾師見而忻然，蓄意改造；苦無施主，力難措手。低頭曲躬者非一日，抱足半眠者亦有年，此則吾師之大忍也。同治甲戌，師年四十有八，忽爾宿緣感發，勝事遙臨。太白天童推為主席，四房兩序，堅請莫辭。及至升堂，百廢具舉。適洪水橫流，淹沒田稻，坌土拔木，崩裂橋石。一經水退，修復如故。所苦香火清淡，僧眾數百；法輪可轉，食輪難調。時兼當道宰官，就地紳董，禁行佛事，停止水陸。吾師情懇護法，運動廣文，始可轉行佛事，漸廣香火。遠來近悅，日日增茂。三載期滿，靡不讚美，此則吾師之大願也。然而天童退院，萬善棲身，奈何棟宇低矮而更陋，僧眾願住而難留。於是吾師自傾囊缽，並募世緣，經營改造，革故鼎新。其間善信，說三皈之禮，或來護法，助粟帛之緣。陸續改造，豈僅一載？百苦忍辱，奚止萬端？每逢開光勝會，水陸道場，有波旬主唆而禁牒，有闡提興禍而索財。重重逆境，指不勝屈。至今功堪告竣，人已老我。雖非為名山之列，聊可安行脚之僧，此則吾師之大力也。維人生立命，必有其地；地方當興，必有其人。甬江有七塔寺者，古之一大叢林也。遷年越世，疊經兵燹。寺毀僧空，腐敗不堪。初有就地醫生周氏母子，立願重建。晝夜鳴[木*魚]，寒暑不斷。嗟乎！苦行已極，功成一二，母子中道相繼云亡。時光緒十六年庚寅歲，吾師法臘六十有四。地方紳董，請為住持。吾師力難推却，事亦當肩。入寺後，築地興工，開單接眾。僧有百外，米無兩月。逐時設法，借貸檀越。雖饔餐不繼，而經營續續其間。完西方殿，供三世尊，築鐘樓，鑄大鐘，建兩廊，立禪堂，請龍藏，造藏經閣，開戒度僧於五處，講經說法有六期。凡所至要，盡行備畢。疊疊工事，不勝枚舉。捍勞忍苦，迄今二十餘年。將見叢林規模，擴然維新。慧炬高懸，光明徹於海內；法衣遠播，恩澤及於林間，此則吾師之大勛也。嗚呼！功成萬代，人無百年；竟然一旦而歸淨土者，使弟子輩有身莫贘，無腸不斷。原夫死生同幻，真性常存。吾師在白毫光中，洞然寂然而無間隔。嗚呼悲哉！如吾師之精力殆盡於此，則吾師之志願歷千百劫而不磨矣。凡弟子輩，入吾師之室者，能不酌水思源，報功頌德於萬一耶？今屆靈龕將起，化佛遙臨，直達松關，高登蓮國。栖心自在，任歲月之去來；說法無生，猶浮雲之聚散。太白從茲有主，玲瓏永為低頭。嗚呼悲哉！吾師竟棄弟子等而寂滅已。而弟子等，箴言在耳，孝悃難陳。愧無鶖子之先知，仰效純陀之後供。嗚呼悲哉！伏維尚饗。

慈運老和尚塔銘

從來國家鼎革之際，必有傑出之人。徵之歷史，莫不皆然。有清入關以來，二百六十餘年，其間治世人材，炳煥中華，盛埒唐宋；而方外宗乘，亦極一時之盛。降及中葉浸衰，季世更屬式微，大闡宗風者，希乎其渺。良以國家多故，崇尚無人；慧命懸絲，幾乎一息。惟我皈依慈運慧公老和尚，潛修浙水，密行默化，守以誠樸，持以忍辱柔和，化以慈悲敬信。始也士女皈崇，繼也縉紳維護。居甬五十餘年，長幼尊卑，中外商賈，乃至勞動工役，無不知有皈依長老者。每一見之，頂禮問訊，供養如活佛。然其恭敬尊崇之心，發於中，形於外，不自知其膝之屈也。感化之誠，有如此者。且也人天密護，大用現前；開堂太白，戒徒萬指；說法七塔，法眾千僧。其得法入室者四十餘人，皆能建白，各擅所長。隨機應化者若干，開堂秉拂者數十，談經宏教者五六，精通禪奧者二三，其他建立剎竿、敷揚海外者七八，誅茅闢地、異類中行者尤多。噫！法筵之眾，何其盛也！法侶之勝，何其極也！和尚生於道光丁亥十月初六日，順寂於宣統二年庚戌八月廿九日，或者預示鼎革之徵歟？入民國來，其門人化及四方，若湘、若滇、若蜀、若陝、若閩、浙、蘇、贛、皖、豫、南洋、印土、日本、台灣，皆有法幢光明，是殆勝清末一叚光明乎！民國建始之法幢種子乎！異日者，法遍全球，化週海外，吾將於七塔禪寺法眾高人，企予望之。語云：「莫為之先，雖美勿彰；莫為之後，雖美勿傳。」其斯之謂乎？爰記其實而銘其塔。後之覽者，可讀作真身塔銘，可視作大光明幢。乃為銘曰：

維嶽降神　誕彼三楚　湘南潭北　朱氏巨族　厥生大德　豫章剃度　大菩提寺　潛修默悟

化緣甬上　說法天童　中興七塔　道化邳隆　中外信仰　緇素皈崇　靈山法侶　雨霈雲從

清朝民國　繼續興隆　化被海外　道播寰中　法燈晃耀　徹照無窮　光光回互　法法宏通

臨濟妙旨　踞地稱雄　慈力三昧　彌塞蒼穹　光明幢子　永曜浙東　分映沙界　如日之中

前清勅賜七塔報恩寺方丈慈運大師塔銘

前資政議員．簡任政事堂法制局參事．羅傑撰文

臨濟第三十九世，有法器曰隆安大師者，湖南湘潭朱氏子。初從昌明禪師披薙，受具戒於野禪聲和尚。已而徧參江浙善知識，普洽長老契其根利，為傳法印，遂以號為止念法門。久之，法席宏展，外護交崇，推主天童、七塔、萬善等寺。以清之宣統二年八月二十九日示寂於七塔寺，安骨於寧波太白山右。世歲八十四，僧臘六十有六矣。其未祝髮時也，嘗貿米湖北，道洞庭，為盜所掠。盜喜師魁梧有智略，昂然美丈夫，脅籍其黨，要以不義之利，否則必之死。師誓死不允，盜壯其志，自反所奪，且曰：「厥後朱某經此，有加害者，必罰之。」初蒞寧波，充接待寺苦役。時洪楊之亂，雞犬無存，住持等棄而先遁。寇至，謂師曰：「諸僧已逸，汝胡獨留？」對曰：「我非不欲求生。我去，誰侍佛香火者？心不忍耳。」盜義之，與以黃旗，且戒眾曰：「犯此者，殺毋貸！」當是時，全邑精藍焚劫一空，而是寺賴以無恙。難平，住持等歸，疑師恃功而戀，贈金速行，師一無所需而去。越五十餘年，寺主子孫衰落。典是席者，為其法徒。蓋亦天之報施善僧也耶！其卓錫天童、七塔也，甫駐天童，百廢俱振。未幾，大水，田淹橋裂，損及廟貌。雖旋規復，而檀越希蹤；重以吏紳阻行法會，停建水陸道場，四來苾蒭饘粥不繼。師口苦心誠，感孚學官，得弛前禁。自是禮佛者不絕於道，而衣單實賴焉。七塔寺者，唐季叢林，兵燹迭攖，宇圮僧散。雖有周氏母子苦行倡募，厥功未竟，賫願偕亡。師主是寺，貧邁天童，緇流聞風，來以百計。於是舉債新營，莊嚴諸佛，請藏佈法，宣戒度僧，信施日眾。水陸道場，同期競建，歲以為常。舊俗凡尸离者，攜眷入聚，茹葷款客，歌姬雜沓。師乃撰規痛革，肅肅至今，世稱七塔中興云。師字慈運，號皈依。生平為人，臨禍不怖，義利區明。住萬善垂二十年，艱難創復，大率類是。至其慈懷濟物，不訐不矜。在他人所不易能者，其次焉已。法徒四十餘人，或性相澄通，或專勤頂佛，或禪智默照。淨土趨心，僧俗欽愉。長方丈者，已過半矣，嗚呼盛哉！民國戊午秋，余供阿育王寺釋迦舍利，道經七塔。其弟子方丈僧晙等，述先師事狀，且曰：「方君延齡，嘗為先師建窣堵矣。今同門諸友，醵金廣造，請狀乞銘。」余既闡其大凡，用貞諸石，以告來際，乃為銘曰：

猗法王之苗裔兮　瀕險變而不懼　貪嗔癡不可毒兮　寺既完而退故　住禪侶翩其腹枵兮　感財施於功德

主樹與鳥共演佛音兮　神棲遲於西土　播巨德於茲銘兮　併住劫而悠久

四大倘其壞空兮　文與石兮何有　性無生惺惺其不滅兮　豈與質相者俱朽

慈運慧祖百歲紀念撮影讚

諦閑

十界一心　凡聖同居于法會　萬年七塔　主賓共聚於祇園　當慧祖百歲壽辰　作報恩千秋佛事

常光寂照　徹證心源　攜我迷流　同遊覺海　噫　法界藏身隨處現　虛空張口石點頭

大和尚岐昌法師六十大壽之序

董思曾等

大江以東，有崇壽寺焉。樞四明，鎮勾甬，居斗嫠上絡以持丑紐。寺之舊名曰棲心。明時遷南海之燈傳於此，顏寺曰補陀寺。外有浮圖七，俗又呼寺曰七塔。其曰報恩、崇壽寺者，則自寺慈運長老北取藏經而始名也。今之主寺者為岐昌師，年登六十矣。下元之日，其生辰也，里中故交以為盛事，將頂禮敬祝，爰貢一言以序之。師鄞人，少時祝髮於永豐菴中，為菴主安法師之再傳弟子。從讀邨塾書，過目輒不忘，同堂不之如也。稍長，學詩取法六朝，而端莊過之。書法宗趙，姿媚中有蒼勁氣。生平事佛，以名理取勝，上乘者採而發明之。若因果之說，則勿道也。性亢爽，喜與學士文人交。縱論今古事，永朝夕，不少厭。好遊，之楚，之蜀，之吳越，足跡半天下。名山大川，久深閱歷，獲於心者多，見於道者宏，修於己者真，信於人者實。以故隱居斗室中，而名之傳於外者，無論識與不識，莫不嘖嘖稱之曰岐昌師。宣統庚戌，崇壽寺慈運圓寂。主任之人，經大眾開議，僉云非師不可。師亦以慈運長老為付法師，情不得卻，如所請。進院之日，送者塞途，道路觀者共贊歎而羨其賢。夫崇壽寺為勾東巨剎，飛錫掛單，僧人眾多。一食約盡粟數石，而榖之所有，又僅僅無幾。量入為出，溢出甚巨；苦心焦慮，維持少策。爰大開道場，廣延壇越。師取信於人久，聞風麋集，堂為之滿。事後，而所得纍纍矣，此非孳孳者比也。蓋舍是不足以搘拄常住耳。至於復湮沒之故迹，新澷漶之舊觀，可仍者因之，可除者革之，無侈於前，無廢於後。此瑣屑之事，尤不足為師殫述也。前清變法，創學校以化僧徒。民國肇基，立佛教分會以襄理大事。夫釋家凌夷，於今有年，一經有力者之振作，而大發其光，俾窮鄉間古菴舊院，得以信教自由，不為人所佔奪者，非師之力，焉得而至此？余等多方外交，或潛修一室，不予人相近；或奔走風塵，不知老將至。求其行止有定，動靜有常，而執適中之道者，曠觀沙門中，殆難其人。而師則巍然一老，表正眾界，溫而厲，寬而嚴，垂暮精神，依然少壯。天留此靈山壽相，為法門生色，是亦西聖一綫之繫也。故大書之，以為大千之世界告。

中華民國二年，陽歷十一月中旬，宜壽之辰，方外弟董思曾、謝行溎、張世謨、姜永賡、陳冠雲上頌

岐昌老和尚八十冥壽啟

太虛

寧波七塔報恩崇壽寺，岐昌老和尚，乃太虛之授經師也。本年夏初，展禮授經故居永豐寺，距師圓寂垂十年矣。寺由師再傳法孫妙安住持，已煥然一新。求師之手迹遺文而不可得，為悵然久之。頃師之法子，七塔寺方丈本舟和尚等，以十二月二日，即古歷十月十五日，為師八十冥壽之辰，將於七塔寺禮佛稱慶，囑為文以彰先德。顧太虛雖以八指頭陀之介，親炙於師者幾二年，亦祇識得師無疾言、無遽色，溫文爾雅、恭穆淵懿之品德而已；於師生平事迹，殆茫乎其未有知。無己，姑摭采所傳聞者以述之。師，鄞縣東鄉錢氏子，幼作沙彌於永豐寺。讀書塾中，與故邑紳董淡生等同窗，咸歎為弗如。詩文學六朝而能端莊，書法趙松雪而姿媚，中有蒼勁氣，故甬中文學士，靡不推重。具戒後，與八指頭陀諦閑法師等為友，乃於宗禪教理，亦深入玄奧，尤擅音聲佛事。遜清光緒間，川湘蘇皖、遙及晉冀之修建水陸道場者，皆禮聘師為內壇正表。師以之遍遊長江、黃河流域。朝四峨、五臺，登覽衡匡、金焦諸勝。若夫普陀、雪竇、天台、天竺、天目、天童之近在浙東西者，更不待言。因此遐邇識與不識，皆慕水月法師名。水月，乃師之別號也。余固知名佛教緇素之詣四明者，必造訪師居；師乃能潛養斗室中，遍參當代之善知識，德望亦以日隆。師一生功業之犖犖大端，首為輔佐且繼承慈運老人之中興七塔。七塔舊名棲心，明時分南海之燈，曰補陀寺。至清季，頹廢已久。師既嗣法慈老，以慈老自天童、雪竇退而住持七塔，新立叢林規制，僧眾雲集，饔餐維艱。師既慨然斥永豐寺所有田，充七塔齋糧，於是七塔寺始稍有恆產，漸蔚成與天童、育王鼎足而三之一大剎。宣統二年，慈老示寂，顧其寺內既絀財，而外又多故。慈老嗣法數十人，咸以為非師不足繼承慈老，以竟中興鴻業。師不獲辭，搘拄其間者數年，遂安奠七塔之基石，迄今蒸蒸日上而未已。次為輔佐且繼承八指頭陀之護弘佛教。光宣至民初間，八指住持天童，適值全國提僧產、興學校之風起，時各地設僧教育會，為護持教產、弘揚佛化之圖。八指身任全甬全浙以至全國之重，而根據地之寗波，則多藉師臂助。民元，八指辭世，寧波之僧教育會，改組為中華佛教總會分部，既舉師為之長，凡七八年。今甬佛寺僧業之盛，冠全國者，師與有其力。而寗波之佛教孤兒院及三寶經房，亦師之手剏而垂續迄今者也。師詩筆俱富，而書扎尤精妙，身後竟蕩然無存。使今日已無可徵錄以傳後者，斯則最堪遺憾者也。第師之學行粹美，德業俊瑋，固昭然照耀丹山赤水間，當與如來寂光同其金剛不壞，豈惟足以壽世而已哉！

民國二十二年十月二十五日，受經學人太虛拜撰

僧晉首座禪行略

無住

師法名宏賓，字僧晉，湖南永興縣宋氏子。父忠仁，母李氏，禱白衣大士而生師。師生三歲喪父，貧不能就學。稍長，聞里人講《孝經》及古人嘉言善行，好之；浸及佛典，乃大好之，遂翛然有出世想。年二十，請于母，詣南嶽極樂堂，禮覺否上人為師。默庵法師，其師祖也。默公以宏法名東南，門風高峻；師以失學故，艱于講習。默公曰：「捨俗出家，或禪，或教，或苦行，爾宜自擇其一；反是者，非吾徒也。」師毅然請以苦行自任。旋受具于祝聖淡公。逾年，禮金錢碧公，請問苦行如何？碧告以百丈「一日不作，一日不食」語。師自是確守其說，至老不敢自佚也。光緒辛卯，禮普陀，遂留七塔。時慈運老人自天童移主七塔，年六十餘矣，襤褸啟山，昕夕無暇。察師真實，付以法印，旋委管鑰。自是以常住自任者四十餘年，所歷胼胝拮据，不可殫述。光緒戊戌，兼任銅盆浦白龍庵住持。寺殘廢已久，至師乃亟謀力興。經營十餘年，大功方竟，巍然為鄞南名剎。民國丁巳，忽燬于火，師號痛自責。善信感動，爭醵金重修。師擴其制，而輪奐乃逾于前，乃易其名為龍聖寺。師雖致力于白龍，而精神常注于七塔；盡以生平撙櫛所餘缽資數千元，助七塔齋糧。師自奉極約，粗衣淡食，終歲不耗一錢。雖疾病不御醫藥，而急公則不惜巨款，大率類此。七塔自慈祖中興，嗣為住持者多法門英俊，故久益熾昌。師以資望功績，數被推為住持，皆峻拒之。而擘畫大計，實總持于師，隱若長城之寄焉。門下剃度者五，多不壽，惟式堂今為鎮海普慶寺住持；于七塔歷任都監、監院，勞績最著。得法者五：德軒，重興水月寺，後於小白嶺誅茅開山，結德雲精舍居之。為七塔監院最久，又嘗為天童監院。其淡泊任勞，綽有師風焉。指南，現為七塔寺住持，事蹟另詳。法舟，今為上海心安寺住持。見雲，為鄞東雲龍寺住持。妙禪，為杭州開元寺住持。自師以苦行助慈祖興七塔，門下皆效師行持，故諸方多請為住持。廿五年秋，師壽晉七十，法剃徒等為師營壽塔于小白嶺德雲精舍之右，明年刻石而銘之，文多，不錄。

蓮生法師傳

林德祺

法師，湖北夏口縣人，俗姓劉。自幼聰穎，有宿根。年甫八歲，依夏口關帝廟崇道法師為沙彌，法名果增。其師課以文字，過目輒成誦。高僧見之，僉謂異日必能大弘法教。師亦昕夕自勵，無或怠荒。七年後，度為比丘。是歲仲冬，受戒于夏口歸元寺，法名湛然。潛心經典，不遺餘力。暇則精研岐黃術，以奉行我佛救世本旨而濟眾生。又七年，朝四大名山，遍歷南北諸省，訪師問道，風餐露宿，備嘗艱辛（晚年痰疾，蓋潛伏於此云）。旋住錫於鎮江金山寺。年三十有二，至鄞，入七塔報恩寺，受皈依老和尚法，更名宏涌。於是精參內典，深悟上乘佛理。四明，文物之邦，士夫多信三寶。七塔寺為著名古剎，問經旨者，戶外屨常滿，師輒善為講授。且工書畫，與都人士益相契。平時佐皈依老和尚重整寺規，以中興佛門為己任。光緒甲午，年三十有六。師以城市喧囂，不適淨修，移錫城西集士港廣善寺。寺無恒產，破屋數椽，聊庇風雨；青燈古佛，景象蕭條。師則茹苦含辛，廣行方便。善男信女染病，來寺求診，靡不為之悉心調治，而力卻其酬；赤貧者且饋藥餌，蓋本我佛慈悲之旨也。由是病者紛至沓來，不遠千里。或住寺中，師輒以佛法相點化，俾清心而寡欲，則攝生而保身。聞者感悟，指不勝摟。事後或就寺布施，以結善緣。數十年來，廣殿宇，添佛像。鄉僻小寺，煥然一新，且具大叢林規模。非師之以善化人，曷克臻此？附近俗家子弟，有敏而好學、無力求深造者，輒助以資，俾成大器，受惠者亦歷歷可數。愛護老弱疲癃之僧侶，更覺無微不至。近年擬募化齋田數十畝，以充寺產；迺于民國十八年仲春某日示寂，所願未遂，惜哉！彌留時，神志清明，異香滿室，口宣佛號，詎不異歟？俗壽六十有九，僧臘六十有一。涅槃以後，遐邇僧俗，念師生前韜晦，僻處鄉陬，佐如來以闡教利生，而活人無算，其出家之雄乎！屬余傳之，以為真實修行之模楷云。

澹禪和尚塔銘

大壑

有魁梧奇偉之姿，必具經綸拔萃之行。故我佛釋迦，相好無倫，而說法利生，亦不可思議。證之歷祖，比比皆然。《法華》深譚，莫過十如，而首揭櫫，即曰「如是相也」。以是觀之，形好一端，盍可忽乎哉？澹禪和尚者，即俊偉大人之相也。諱宏緒，別號誅道人，定海金藏薛氏子。母孕師時，夢行脚僧托宿。師誕之後，志行邁於常兒。七八歲時，蛸飛蠕動，微生之物，悉知愛護。間有僧侶過門，師必牽裾弄袖，樂與攀談而莫能釋焉。有識者知師性之所近，且曰：「此兒非薛氏之千里駒，乃佛門之大龍象也。」年方志學，見東隣少婦染病忽卒，即慨然曰：「世相無常，一至於此；吾若不他謀，將何異於是耶？」棄俗之心由是決。哀白於母，母憶其托胎之朕，知有夙根，許之。詣里中普濟寺松公上人乞度，上人窺其六根端秀，形貌異常，他日必為法器，欣然諾。薙髮之後，佛前執掃，誠懇端莊，如事生佛。繼為授戒，聞闍黎訓誨律範有戒殺等條，始恍悟幼時護生厭殺，及母言夢僧投胎，蓋有由矣。師秉戒後，洞識開遮，精持梵行，秋霜冬雪，無以喻之。雖多年耆宿，一見而敬且憚焉。未幾松公圓寂，眾遂公舉住普濟寺。經營未久，山門增輝，遠近善信，翕然嚮化。嗣聞雪竇慈公為當代宗匠，卓錫甬江，棲神七塔，法輪大轉，海陬馳名；羨道之心，油然勃發。遂躡屩擔簦，趕趨百里。一至席前，即叩道要。慈公知為不凡品也，語多激發，命入禪堂而參究焉。師精進心現，晝夜不懈。一日，聞擊板聲，豁然有省，始識慈公之道越尋常，名不虛也。次日，陳述所見，慈公笑而領之曰：「住行向地，同悟此體。而位位修證，功用相差，不啻天淵。縱如大鵬，一舉九萬，而中間尋尺，亦自歷然。爾宜深修極證，莫作得少為足人也。」遂授心印，錄副寺事。無何，慈公入滅，及門諸子，惟師道貌兩俱逾恒，顧命繼席雪竇。師面承屬授，銘感殊深；力擴前規，大興土木。而舉世絕無之說法堂，煇煇煌煌，嶐嶐崗崗，高矗雲際，有若與天人而爭麗也。前後殿廊，凡稍圮者，次第重建，巍然為一代中興主焉。厥後如京師請大藏，供奉崇樓，以表一寺三寶具足。清皇嘉悅，特賜紫衣。人中之榮，法中之盛，至此殆蔑以加矣。嗚呼偉哉！八年仲夏，驟示微疾，語諸子曰：「吾機薪已燼，應火當亡。爾等宜知人命無常，出息不保，努力加修，資粮備足。吾一生修造太多，緣念過甚。到此風刀解體之時，定力缺乏，頗有不自由在。爾等及早圖之，莫作墮宗風人也。」言訖，奄然而逝。世壽五十八，僧臘四十餘。余曩遊名山，一涉雪竇，初到法堂，驚未曾有。再覩師像，拍案稱奇。問諸淨侶，曰：「斯堂即斯人造也。」嗚呼！殆所謂貌行相符者歟？至若師之遊藝，工行草、精點染，寸縑尺素，重若拱璧。是年某月日，寺眾瘞師於寺之東南若干步。門人朗雲、性菴等，均余舊好，以師之行狀相屬。余不敢以譾陋辭，謹將師之犖犖大者，詮其次第，勒諸貞珉，光耀未來云爾。銘曰：

雪山千仞兮　中有至人　瑰貌琦行兮　罕與其倫　精持梵綱兮　皎若冰霜　悟道甬江兮　毛骨清涼

法堂崇嶐兮　高若天隣　三藏供奉兮　尊越七珍　末後垂範兮　如遺環漿

藻翰游戲兮　寶逾旃香　衰世執頑兮　單鳳隻麟　吁嗟茫茫兮　誰知師因

道階法師行述

邵章

距今二百年以上，閔忠寺改為法源寺，傳天下僧徒千佛大戒，迎文海法師於江南寶華山，繼法席，闡宗風，十傳而至道階。道階生當清季，佛法中替，廢寺興學之說蠭起；道階集緇白之流，以一手障之。余之來京師也，識道階久。迄乎戊辰之夏，京師瀕南遷矣。道階航海求法於印度、南洋之間。臨行與余握手為別，庸詎知道階之一去而無東歸之日耶？按略。師諱常踐，道階其字也；號曉鐘，別號八不頭陀。俗許氏，湖南衡山人，生於清同治九年，庚午七月十五日。幼讀書，成童即茹素。光緒十五年，二十歲，出家，禮衡州東一堂智勝寺真際為師。冬，從耒陽金錢山碧崖律師受具足戒。次年春，即聽律師講《法華授手》。一日三座，五閱月始畢。夏囘衡州，瀕行，乞律師指示了生脫死法，遂授以「狗子無佛性話頭」。參究半載，因禁語坐禪七，得一入處。請律師證明，謂此是入手工夫，稍有相應之象；再坐七日，方有消息。至六日，忽心地開朗。質之律師，謂是暫現之境，亦未了當。再用工夫，自有著落處。未幾，改住岐山仁瑞寺，與田靜、覺明二長老參雲門桃花及古來大善知識話頭。次年，詩僧寄禪（即自號八指頭陀者）來山坐禪七，便請開示，遂參「念佛是誰話頭」。經四七日，聞禪堂開靜木魚聲，覺身如雲飛，心如月朗，半日絕無妄念，一段白光，照徹無礙。寄禪勸入關，謂抱著話頭不輕放手，自有打成一片時。及入關二載，心中開大悟境八次，小悟境數十次。暇則看經，而各宗教觀尚未深究。次年春，南嶽默庵長老來書云：「參禪與教觀皆宜深究。吾老矣，傳未得人。俟汝出關，盡可傳授。」遂從默公閱大藏經，學台賢慈并律、禪、淨各宗奧旨。一日坐次，默公云：「今之山河大地高下不平者，實是我心不平；若心平，一切山河大地皆平。」隨默公語聲，得大徹悟。回顧禪教諸宗典籍，廓然一貫。口有所辯，如流水之莫禦矣。先是出家時，立有四願，曰十年讀書，十年治事，十年注書，十年念佛。光緒二十一年，二十六歲，出家已踰六載，遂開講《法華經授手》於衡州西禪寺。學徒盈室，日講不暇。旋在永興縣龍角山講天台教觀，并注《心經玄義》詳略各一卷證之。默公呵曰：「注書一事，談何容易！古人數十年用心，只得一二部，便將大藏全書理事融成一貫。如天台、清涼、永明諸大老，輒數十年後方事箸述。汝年未及，言不足法，自宜將平日戒幢高立，行解相應，禪教相融，不立一字，不舍一字。在行止坐臥處，揚眉瞬目處，見個明白，左之右之。俟純淨光境現前，毫無間斷，其時方可下筆。此則事事皆是，否則事事皆非。戒力不堅，龍天不護；即著書行世，亦是世間狂慧，與了生脫死全無關屬。出家為了生脫死而來，若不詳參及此，轉眼無常一到，如落湯之蟹，又空來一次矣。」師聽畢，毛骨為悚。每日祇靜默看經，不敢他涉。二十七歲，總理衡州羅漢寺戒壇，為教授師。二十八歲，總管西禪寺修造，並戒壇為教授師。二十九歲，總理鴈峯寺戒壇為教授師。三十一歲，為南嶽上封寺戒壇教授師，又為培元寺教授師。冬受請為金錢山住持。三十二歲，在寺講《彌陀要解》及《二時課誦》，凡九十日。冬開壇傳授千佛大戒，得度僧眾三百餘人。三十三歲，為永興縣西竺庵戒壇教授師。又因建造大殿山門，需資綦巨，募款浙江，受寗波天童寺請，講《彌陀便蒙鈔》。三十四歲，受寗波七塔寺請，講《成唯識論》。冬回金錢山傳千佛大戒。三十六歲，又受天童寺請，講《法華經》。三十六歲，復在天童講《楞嚴經》，聽者千餘眾。自光緒三十一年至三十三年，在此三年內，既發起為金錢山請大藏經，又為保護各地寺產計，協助寄禪創設杭州、寗波、南京、湖南各佛教教育會。嗣矢志周遊印度求舍利，經南洋羣島，如檳榔嶼、新嘉坡、緬甸、錫蘭等處，得玉佛六尊，佛牙、佛骨各一尊，貝葉經一函，舍利一瓶（都四十八粒），經年返國。三十四年，年三十九，入京師請頒大藏經。時頗欲遁迹雲山，踐十年注書之誓；而為清一長老力挽護教，謂雖有光緒丙午保教之諭，然各省教案疊起。非在京師建立佛法，不能盡護教之責。于是登五臺山，燃頂香九炷，立四大誓：「一願保護天下佛像不毀，我願即了，否則盡命不退。二願保護天下寺廟不毀，我願即了，否則盡命不退。三願保護天下寺產不毀，我願即了，否則盡命不退。四願化導天下人民不駡僧徒，我願即了，否則盡命不退。」宣統元年，清公為引緣，接北京弘慈廣濟寺志果老人法座。秋，大藏印畢，回金錢山傳千佛大戒。次年春，受衡州南雲寺請，講《彌陀疏鈔》。夏，盡辭湘省傳戒講經事業及金錢山住持，一心北上護教。時志果移座法源寺，遂在弘慈廣濟寺立僧自治研究會。又與李翊灼等數十人，立佛學研究會於象坊橋觀音寺，講《大乘起信論》，募設佛經流通所。三年夏，受龍泉寺請，講《大乘起信論義記》，凡九十日。旋發起中央佛教公會、佛教僧林會。冬，志老退位，即由僧錄司呈內務府，奏請欽定為法源寺住持，年已四十二矣。民國元年秋，立佛教會於法源寺，寄禪為總會會長，師為機關部理事長。僅九日，而寄禪圓寂寺中，師親送靈骨回天童安塔。二年夏，與嚴復、梁啟超、王式通、孫毓筠、羅惇曧等數十人，發起佛誕二千九百四十年紀念大會。會期七日，大眾欣贊。復受七塔寺請，講《楞嚴經》。冬，回金錢山傳千佛大戒。三年春，回法源寺創辦法師養成所，成就學僧二十餘人。四年秋，接南嶽祝聖寺住持。冬，為耒陽雲山天中寺教授師，又為羅漢寺教授師、清涼寺教授師。五年冬，在祝聖寺傳千佛大戒，又接羅漢寺住持。六年夏，在寺講《法華經授手》、接花藥寺住持，又受北京宛平縣選請為天寧寺住持。七年，受南京毗盧寺請，講《楞嚴經》。八年春，在法源寺發起：為歐戰陣亡將士建三年普濟水陸道場。夏，在羅漢寺講《法華經授手》。九年冬，傳千佛大戒，接天中寺住持。仍回法源寺主修《續高僧傳》，三年成書六十卷。十年春，領北五省災民數百人，在京師周城募化三日。又為佛教籌賑會總務長，領災民代表數十人，往江浙普陀等處募集賑款。夏，在七塔寺講《梵網經》。冬，回法源寺傳千佛大戒，並作圓滿歐戰水陸道場。十一年，復在天中寺傳戒。十二年春，約熊希齡、廖名縉、王式通、莊蘊寬等，在法源寺發起二千九百五十年佛誕大會。會期二十五日，感化世俗，更勝於前十三年在法源寺傳千佛大戒。冬，在寶慶點石寺傳千佛大戒。十四年秋，赴日本東亞佛教大會，舉為副會長，周遊日本、臺灣。十五年夏，在弘慈廣濟寺講《法華經》。冬，又在點石寺傳千佛大戒。凡此皆在我土之卓卓可紀者。迨十七年秋，師年五十九矣，重發大願，遊印度南洋各地，考尋佛跡，搜譯遺經，以期回國後宣揚大化，利益羣生。不幸功業未竟，於本年二月初一日圓寂於南洋怡保三寶洞。世壽六十有五，僧臘四十有六。總其生平住持道場八處，傳大戒十一壇，講經十四座，各大剎戒期任教授師二十餘座，設維持佛教會及創辦教育共十處。其他特殊靈異事蹟，書不勝書。噫嘻偉已！余於辛未之夏，南遊金陵，宿寶華山隆昌寺，禮銅殿，觀石戒壇，穆然於誌公之遺風，與文海之勝跡，誠為凡僧寺戒律發源之地。故傳戒莫盛於寶華，而旁衍於法源。雖藉世間法之宣揚，要為夙緣所定，不可强也。道階承其緒而光之，適當毀寺滅法之交，其艱苦殆有百倍於文海者；而卒能本大無畏之願力，使危者復安，傾者復正。固宜人天共仰，垂聲稱於無窮。惜乎其晚年之宏誓，有所未踐也。昔元明間，覺源禪師住持金陵天界寺，洪武三年奉使西域。行一載，至僧迦羅國，國王館師于佛山寺。未幾示寂，五日顏貌如生。王大敬歎，築壇荼毗之。有白烟一道，上燭於天；舍利不可勝數。金華宋潛溪先生為其衣塔銘。師之行跡，毋乃類是。余不文，重其法孫梵月之請，爰徵其行事，與夫關係于法源寺者，告之世人焉。

建國二十有三年，歲在甲戌，仲秋之紀，古杭邵章撰

道階法師行解相應，清末以來，巍然為佛門泰斗。其于維持佛法，關係至大，功績至偉。此文敍述詳盡，其言少時用功得力處，更為真切。不惟大筆如椽，抑且深入法海，晚近以來巨製也。惟道公以宣統庚戌來甬，留住七塔者數月，得傳慈祖法印。嗣于民國丙辰復來甬，留住七塔者又數月，且開講《楞嚴》法會。庚午，法門敦請來續祖席，時方駐錫南洋，不克來甬。凡此，文皆未及，故謹注于此，以誌與七塔關係本末云。(指南謹注)

智圓禪師藏真壽塔銘

陳寥士

師名弘一，字智圓，譜名普達，號了悟，別署真常，湖南衡陽人。俗姓譚，父諱香芸，母袁氏，育子五女二，師其少子也。師生于清同治十有二年，癸酉閏六月四日。自幼不食葷饘，喜匿就僧人。讀書，目數行下。年十二，母氏因難產棄養，悲慟逾恒。癡心自思，如何能免此厄，輒用惘惘。翌年入衡州吉豐泉肆學業，與同學梁交綦篤。閱《唐傳西遊記》、《香山傳》等書，心大感動，嘆曰：「欲求長生之道，非山深林密、虔心修煉，安能成就乎？」嘗與梁窮究其理，娓娓不倦。每中夜，就肆中人熟睡後，輒潛起趺坐，終年不懈。年十五，由梁導遊羅漢寺，見明果心老和尚，如有夙緣。告以佛之從弟難陀尊者出家因緣故事，即動出家之念。潛赴衡山覺海寺披剃為僧。彌月之後，始被家人偵悉，勸令回家。越五年，復潛往湘陰達摩山，依明果心老和尚，再度披剃。旋至南嶽上封寺，從寄禪安老和尚受具戒。次年，隨度師赴湘陰之神鼎山披閱龍藏，並受覺意三昧坐禪方法；誦《楞嚴》諸經，始覺前念滅、後念生之旨趣。越三載餘，赴長沙總佛寺晤因靜長老，授以瑜伽觀印之法。翌年，與西竺普悟等同謁九華、普陀諸名山。旋至四明七塔寺，慈運老人見而大器之，授以法印，留寺中，迭任監院、知客、糾察各職。後十餘年，鄞之施祥寺、方廣寺、寶嚴寺、寶福寺，餘姚之隱雲庵，均聘師兼住持之職，一意宏法，十方稱頌。清宣統元年，佐戒師寄禪長老創設寗波僧教育會。入民國後，組織中華佛教總會，及鄞、慈、鎮、奉、象五縣分會，保產興學，為之樞導。其所設僧氏小學各一所，至民國六年，邀請諸山會議，改為寗波佛教孤兒院，選岐昌和尚、陳屺懷居士為院長，而師總其成。又三年，任七塔寺方丈，建玉佛閣，寺之規模益形壯闊。任滿，回施祥寺，復建觀音閣、方丈殿、淨業堂及兩廊禪房；同時任佛教孤兒院常務董事，三寶經房經理。復就寺中創辦大乘佛學社。嗣又改辦明心實業公司，製軟蓆草墊，出品精美，亦濟貧惠工之意也。厥後歷任寧波市佛教會、鄞縣佛教會及浙江省佛教會主席委員，中國佛教會常務委員。民國二十一年，力與政府交涉，收回鄞縣都神殿舊址，奠定佛教機關之基礎。他如創辦永明小學、覺民小學、覺民民眾夜校、中西醫施診所，並建覺民校舍。凡百興造，不勝條舉。度世濟人，力之所逮，惟恐不赴，其勇猛精進有足多者。剃徒八，法徒十二，皆一時龍象。二十四年冬，營壽塔于鄞東童嶴庾山之，額曰藏真，時年六十有三矣。既蕆事，屬余為之銘。銘曰：

是為真常大師藏真之塔　大慈大悲　拯眾生于苦厄　昔孔子謂不知老之將至　是語也足以銘師之禪德

後之人兮過庾山而瞻拜　永保其圓覺之宅

僧晙老和尚傳

溥常

僧晙長老，籍居湘省郴縣，法名宏燦，滿清同治年間人也。時年二十四歲，厭世心切，偕堂弟僧晉投覺否大師薙髮，福嚴寺受具足戒。親近默庵老法師座下（為嫡親師公），聽講經義，有所心得，募刊《楞嚴易知錄》行世。祝聖、羅漢等諸大名剎，充當綱領要職。其為人剛正，處事嚴厲，時號「僧晙鉄匠」，有似南華智昺禪師，叢林中人呼名為「昺鉄面」也。自後參訪長江一帶名山大剎，朝普陀，禮觀音；轉來寧波，卓錫七塔，為慈老人所器重，授受心印。當時老人一志創造，臂助需人。及余朝山來此，道階法師講《唯識論》，自真和尚代理住持，相見如舊相識，有知遇之感。光緒三十二年，余由日本回國，過天童，留閱藏經，亦蒙老人授記。諸兄弟輩雍雍肅肅，歡聚一堂，均以常住為己任。會有豪富齋主作福葷食，自老見之怒，拋棄於地，人號之曰火神。晙老一見不守清規者，舉手便打，人稱曰鉄匠不錯。七塔規模日加清嚴，四方衲子雲遊往來，道風於以遠播，足與育王、天童古剎並峙，皆諸兄弟輔治之力。林下參學者，皆知是寺有鉄匠、火神之名也。民國七年，晙老為七塔主席，建造慈祖塔院，改修天王殿，煥然一新。是時見余由南洋回，住持事將告退，相約同上湖南。晙老先去，再任岐山仁瑞寺住持。於民國十一年五月十九日溘然西逝，世壽五十有九，築塔於南岳廣濟寺右。法嗣二：寬明，潮江寺住持；鉅鏞，法王寺住持。法孫二：能輝，回向寺住持；新山，在本寺。剃徒二：勛明，地藏殿住持；道明，在祝聖寺。法姪寬明，於坐談間謂予曰：「師叔與吾師相交厚，今修寺志，何不於吾師之行狀，發揮片言隻字乎？」余曰：「唯！自愧年老心弱，此亦義所不容辭。」自余主持是寺以來，常以未得鉄匠、火神再世為憾。追念故舊，因濡筆為之傳。

道亨和尚傳

諦聞

師，宏達其名，道亨其字，湖南衡陽清泉縣陳氏子也。幼習商，有異秉。喜聞善言，尤躭禪悅。年弱冠，投衡州東一堂智勝寺，依真際禪師披薙。拾薪汲水，侍師頗摯。八指頭陀闡毘尼於衡州羅漢寺，遂受具焉。出堂後，往南岳參默庵。老法師一見，知非凡器，教以止觀法門，復傳曹溪微旨。自後芒鞋竹杖，周遊名山，遍訪宗匠。旋詣七塔，親近慈公，朝夕參究，精進不怠。慈公觀其語默動靜，迥異尋常，因厚遇之，授以心印。繼在白衣寺僧教育會任要職多年。後往天童叩禪機於八指頭陀，深有契悟。已而被請為該寺綱領要職，管理出納者數載。洞澈因果，秋毫不苟。珍視伽藍物如掌珠，眾皆敬憚之。後返七塔銷假，亦被堅邀襄理常住。師一日喟然嘆曰：「所事非本分，出家豈為是耶？」遂辭職，回至南岳祝聖寺，潛心自修，宵旰不輟，兢兢以己躬大事為務。民國三年，被神人雙選，任七塔住持。內肅清規，外嚴佛事。增造齋堂、雲水堂、大寮等，建設殊多，功績逾恒，一時稱為法門特色。門下法子一人：明校，現住持慈谿飯佛寺，兼任七塔監院。剃徒一人：圓成，現任七塔客堂要職。皆富于參學，為法門所器重者。民國七年，師圓寂於七塔寺，瘞靈骨於天童青龍崗冷香塔院云。

常西上人傳

陳寥士

上人諱常西，法名宏宗，字真如，湖南衡陽人，俗姓劉。幼具異稟，夙根未昧。年十九，詣衡山南峯寺出家，師事妙相禪師。旋受具戒于南嶽祝聖寺。時默庵法師為教授，獨器重之，令任職寺中。既住衡陽羅漢寺，復遊粵東白雲山，宏襄佛事，所至有建樹。光緒甲辰，浮海至普陀山禮觀音大士。抵鄞，留七塔寺，受慈運長老心印，為報恩堂第四十二支正宗。其隨默庵法師住大善寺也，勞績最著，民國初元遂被推為住持。既滿任，與道階法師朝五台，留舊都法源寺。未幾南返，仍拄錫七塔。歲癸亥，任住持，三年後退居，虔心淨土。日誦佛號五六萬聲，旦夕頂禮，十餘年如一日。以民國二十五年丙子，十二月十三日端坐圓寂。世壽六十有九，僧臘五十，焚化後，瘞骨於庾山嶺普同塔。法徒戒恆等九人。

贊曰：自白馬馱經，佛教東漸，薪火緜延，代有名德。迄至輓近，沙門人數之眾，以江浙為首屈；而浙東名剎，號稱尤盛。七塔慈祖，蔚然為中興巨擘。座下高僧，法脈宏展；常西上人，其一也。壯歲輪蹄南北，投老苦行虔修。其枯澹純美，卓然為浮屠氏表率，有足多者。余經世多憂患，常詣上人證禪理，忽忽得懸解。別幾何時，竟以寂滅聞。執筆悽然，次其行藏傳于世。

圓瑛法師事略

王浩然

法師諱宏悟，號鞱光，原籍福建古田，吳氏子。其母禱觀音大士而生，生時室有祥光。自幼聰穎非常，鄉黨目為神童。十九歲棄儒學佛，二十歲依鼓山湧泉寺妙蓮地華律師受具足戒，二十四歲參常州天寗寺冶開長老，有省。偈云：

狂心歇處幻身融　內外根塵色即空

洞澈靈明無罣礙　千差萬別一時通

二十六歲參明州天童寺寄禪敬安師，禪師甚器之。二十八歲嗣七塔報恩禪寺、慈運靈慧老人法。三十一歲開座講經。三十二歲住持鄞縣接待寺，重興古剎。民國光復後，涉俗利生，創辦寧波佛教孤兒院、泉州開元慈兒院。重興開元寺、福州法海寺。住持閩侯縣大雪峯寺、林陽寺，鄞縣七塔報恩禪寺、天童宏法禪寺。時以國家內憂外侮，惄然憂之，有聯云：「出世猶垂憂國淚，居山恒作感時詩。」民國十九年，佛教多難，發起組織中國佛教會，主持會務六載。講經海內外垂三十載，著述宏富，有《圓瑛法彙》、《經論講義》十餘部行世，緇素多沾法益。有國府林子超主席、戴季陶院長、林璧予部長、張詠霓部長各要人為之序。並有《一吼堂詩集》，恒以詩說法，善能啟發人心。浩然為法師信徒，見聞所及，略記於是。

送圓瑛法師主持報恩禪寺法席序

楊樹莊

夫學佛乃豪傑所為，出家本丈夫之事。若非久培德本，宿具靈根，豈易擺脫紅塵，誕登白社耶？爰有圓瑛大和尚者，法門龍象也。幼懷貞敏，學富五車；長悟妙明，智通三藏。到處隨機施化，一朝乘願再來。以堅固心，宏法南洋羣島；出廣長舌，談經北部燕京。宗說雙通，緇素競仰。本我佛慈悲妙行，創孤兒院(寧波佛教孤兒院、福建泉州開元慈兒院)而教養兼施；念先哲建設苦衷，興僧伽藍(重興鄞縣接待寺，閩開元寺、法海寺)而禪講並重。吹無孔笛，彈沒絃琴。棒喝森嚴，於開口不得處說法；機鋒迅捷，於下手不得處施為。接引宗徒，提攜學者；法緣溥洽，道化崇隆。和尚其出家之雄乎！故能運慈悲、佐定慧，如來以闡教利生也。邇者人神雙選，龍天推出，為七塔主人，續報恩法脈。將見高提祖印，振刷佛教精神，大展宗猷，為作人天眼目，即請圓瑛大和尚喝正。蓋聞具一切智，如來所以稱尊；得三摩提，菩薩故能入世。智悲並運，真俗等觀；為巨夜之明燈，作迷津之寶筏。至矣哉，佛教之有裨於世道人心也！或謂近於消極，但求出世；此實未達深源，詎為確論？夫釋迦闡平等慈悲學說，人我一如，視大地眾生皆如一己；亡身救世，捨己利他。如地藏云：「眾生度盡，方證菩提。」其積極為何如耶！即質之革命主義，曰犧牲個人者，即捨己利也；曰益羣眾者，即利他也。則佛教又何嘗不適合於潮流？惟在乎善用與不善用耳。如我圓瑛大法師，應機示現，乘願再來。丱歲窮經，志綜百家之學；華年入道，心超六欲之天。撥草瞻風，擔囊負缽。初參本來面目，洞明直指之宗；次研圓頓教乘，復得見月之益。由是建法幢於處處，破疑網於重重。宏法為懷，利生不倦。創恤孤之院，泉甬諸孤賴其生；成設療病之局，閩侯貧病蒙其救濟。曩者太白爭迎，去歲雪峯公聘。其道學感人之深，有如此也。東津七塔報恩禪寺，為法師得法祖庭。前則公舉住持，時在南洋講經，力辭不赴。此次時機既熟，人神雙選；羣情慰悅，四眾懽騰。鈞等誼關桑梓，有不能已於言者，乃為頌曰：

得正法眼　主梵王宮　衲子雲集　萬派朝東　頻施棒喝　啟瞶發聾

心燈續燄　丕振宗風

圓瑛大法師榮任七塔寺方丈誌慶

髮弟(陳鈞　王建三　辜耀德　陳伯臣　章銜青　丁則餘　許道生　陳錸　歐陽軫　蔡維符)仝謹頌

溥常老和尚七秩大壽序

曹作昭

無泥則通，有泥則塞。通則不凝滯於物，而能壽世壽民。晉釋惠遠集緇素百二十，有三人結白蓮社。其間譽望尤著者，如劉遺民、周續之等，為當世推重，號社中十八高賢。所謂墨名而儒行者，非與？晉謝靈運，才學為江左冠，而負才傲物，少所推挹；一見惠遠，遽改容致敬。所謂儒名而墨行者，非與？求其不泥於儒，不泥於墨，通儒與釋為一貫，上下與天地同流，可以養生、可以延年者，於浮屠中得一異人焉。釋子溥常，原籍湖南湘鄉人士。父武庠生森蔚公，曾在台灣統兵，陣亡。母羅氏，有子桂秋，早夭。世居邑南之西亨湖洲里，本曹氏子，與(作)同出大高祖殷也公之來孫也。年少參禪，離鄉遠遊四十餘年。際古稀時，垂念先人邱墓，扶杖南旋。家嚴原少同里居、長同學遊；唔談時均鬚髮頒白，兩不相識。杜工部詩云「乍見翻疑夢，相悲各問年」者，可作二老註脚也。小住旬日，邀家嚴周覽鄰封名勝幾遍。苦心孤詣，卜定乃祖乃親宅兆，皆厚封而銘誌之，不遺餘力。旋奉先人栗主，入族祠享祀。族中親而困窮者溫恤之，老而賢明者分潤之，不少吝。生妻下堂，已垂老矣，呼來話舊，饋贈多金，俾終餘年。凡茲行誼，揆古來仁人孝子，何以加焉？世俗每稱佛門中，棄而君臣，去而父子，禁而相生相養之道。今釋子反此，較墨名而儒行者，有過之無不及也。蓋通則仁，仁則親，親親仁民，所自來也。其獲高年，享遐齡，而康寧考終，可左券操也，總之不出乎尼山氏所謂「仁者壽」，近是。且觀其所著《華嚴綱要淺說》一書，主辦報恩佛學院，運慈悲心，伸妙手眼，純是一片救世婆心。更觀其出家行脚，參訪善知識、金山、高旻諸大名剎等。及充毘盧寺住持，坐香傳戒講經；親近赤山法老人，講《楞伽》；受聘揚州僧學校及湖北蓮溪等處，血筆汗文，婆心熱語，不分疆域，因才而教。子輿氏稱「教人以善謂之忠」者，亶其然乎！亶其然乎！再觀其與同志月霞法師、留學生桂伯華君，往日本講經，考察各國宗教異同；游歷南洋羣島，朝覲大金佛塔；雲南僧界虛雲長老等邀請，組織佛教滇藏支部，開辦學校與演說團；省會笻竹、大理觀音二次傳戒；最後主席寧波七塔報恩禪寺，發起禪堂坐香，亦講經傳戒。不論中華、異域，有教無類。韓子曰：「知而不以告人者，不仁也；告而不以實者，不信也。」又曰：「孔子之作春秋也，諸侯用夷禮，則夷之；夷而進於中國，則中國之。」釋子教本多術，推諸先聖後賢，若合符節。假令韓子而在，不惟不闢之；不以為嚴師，必以為畏友也。噫！謝康樂自命曰：「成道須慧業文人。」非虛語也。(作)見釋子能於同分源流、人易世疏之中，獨念厥初，愧無話言贈貽。憶先祖銀潢公贈瘦虎上人詩有句云：「不為書所囿，未必佛能纏。」今釋子事理通達如此，(作)不能道其萬一。茲際七旬大壽慶典，宏闡毗尼，四眾弟子，中西賢流，稱詞滿院。謹隨諸君子後，持此二語為心香之祝，俾如岡陵山阜云爾。是為序。

中華民國二十三年，歲次甲戌，孟冬月，俗家弟曹作昭籌增氏謹撰

溥常老法師七秩大慶傳戒記

學僧了達

原夫我佛之垂化也，道濟百靈，慈育萬有，故法說四十九年，經談三百餘會，法門無量，教義重要，以宏道利物為旨歸耳。而其修習次第，則以三學為要素。三學者，戒、定、慧是也。由戒而定而慧，則道無不宏，物無不利矣。戒者何？防非止惡之義也。定者何？息慮靜緣之義也。慧者何？破惑斷疑之義也。此三者，實入道之門戶，成佛之關要也。而三者之中，尤以戒為最要。此世尊之所以始自鹿苑、終至鶴林，諄諄教誡、叮嚀咐囑者也。吾國初無傳戒之說，至唐麟德二年，勅命道宣律師於淨業寺開壇說戒，利樂羣黎，而傳戒之名，於是乎始焉。其後海內叢林繼起效法，大闡戒旨，至今益盛。然一觀其傳戒日期，或一月、兩月者有之，十日、八日者有之。但無論期之長短，時之暫久，惟然香之日，必依佛誕良辰，其揆一也。考其然香之意，所以本藥王菩薩焚身供佛之誠，而表己之誠敬也。故當春夏傳戒然香者，必在四月初八釋迦誕日；秋季傳戒然香者，必在九月三十藥師誕日；冬季傳戒然香者，必在冬月十七彌陀誕日。茲我七塔擇期臘八傳戒然香者，良有以也。余曾考七塔寺，自中興慈祖老和尚，於光緒丙申、丙午兩次傳授大戒後，迄今幾三十年，不復舉行傳戒之盛典矣。民國甲戌之秋，本寺檀越戴氏皈依三寶，篤信佛法。覩七塔之宗風，欣然生慕；瞻溥公之道範，油然起敬。於是樂施鉅金，倡演毗尼，恭祝溥公七旬大慶，藉以廣種福田，普利人天。溥公見其供佛心殷，為法心切，義不容辭，允其所請，始備報單，通告四方。凡有發心來寺求戒者，無論緇素，免納戒費，並成就三衣鉢具。於是求戒之四眾弟子紛至沓來，雲水之大德高僧源源不絕。偌大叢林，幾有人滿之患。齋堂宿舍，遂成問題。特將齋堂前之階道，與大寮後之空屋，改作臨時齋堂。又將土木工匠之臥室，及佛學院講堂寢室，概作求戒四眾之宿舍。迨至冬月一日開堂，延請普陀後寺住持學老和尚為正訓，覺梵諸師等為副訓。從此每日領導新戒，演毗尼，教儀規；出恭入敬，威儀整肅，井井有條，見者無不歡喜讚嘆。並請智圓老和尚為羯磨阿闍黎、圓瑛老法師為教授阿闍黎。念六日，三師臨壇，傳授沙彌淨戒。是日銀燈玉燭，燦爛輝煌；奇香異花，微妙清潔。而三師之圓音，妙味無窮，有如靈山一會，儼然未散，誠盛舉矣。次日，五觀堂內，乞戒弟子習食鉢飯；善信男女前來參觀者，人山人海，頗形熱鬧。臘月三日，請三師及七證阿闍黎在法堂用十師齋。旋於三聖殿內禮請十師陞座，傳說比丘大戒。四壁懸掛滿堂佛像，陳列各種法物。種種莊嚴，眩目賞心。初六、初七兩夜，然香供佛。是時新戒六百餘人，胡跪合掌，仰對佛前，無不誠誠懇懇，一心稱念南無本師釋迦牟尼佛，懺悔業障，希增福慧。次晨又請三師上壇，說圓滿菩薩大戒。畢即齊詣觀堂應供，食七寶五味之粥，即俗所謂臘八粥是也。至此三聚淨戒於以演畢，一場勝會告一段落。回憶開戒期間，歷時數旬，雖在隆冬之際，而天色清朗，氣候溫和，似乎天其有意助此勝緣也。全寺僧眾計有千餘，護法男女數百人，而內外安寧，上下和睦。苟非溥公道行高隆，曷克臻此？羯磨、教授、尊證、開堂諸大德，皆屬當代高僧、一時上座，咸能惠然蒞臨，輔佐法會，豈非溥公之德不孤必有鄰者耶？竊以本寺二十餘年來未經傳戒，一旦場開選佛，大闡毗尼，匪特七塔宗風為之一振，即甬江之佛化，增添無限光彩。余於是喜而為之記，以志不忘云。

溥常長老事略

陳寥士

溥常長老，法名宏鉌，別字夢忍行者，湖南人也。俗姓曹，母羅氏。自髫齡即常曰：「為僧不易南面王樂。」父森蔚公怒之，欲淹諸池中，問其尚欲為僧否？鄰家為之緩頰曰：「其速立誓不做，可貸死。」終不肯一言。年十五，患眼疾，父命疏諸觀音像前，許愿喫齋，持之甚虔。夜夢近葷食，即驚覺悔恨。狀魁梧，出語往往有哲理，因有神童之稱。年十七，隨父應童子試，文武兼考，府試得㑺。院試時，父因替其名，得中武庠生。先是，父已取列第五，及榜發落第。適學使逝世，其中玄虛，不可問矣。其父夙精韜略，為國効命，清光緒癸未陣亡于台灣基隆之役。師既痛父喪，又憤國難，丙戌赴閩投軍，以繼先人之志。而中法議和，荏苒數年，用武無地，乃復動出世之念。投鼓山薙度，時年二十有七也。翌年受具。喜研《雲棲法彙》，私淑蓮池老人，循誦西方願文，力行不渝。因東包行脚，訪善知識。東南名剎，次弟參謁。壬寅，親炙金陵赤山法忍老人。老人為當代禪門宗匠。開示永明四料簡，遂悟禪淨雙修之旨。從游終南山，于翠微寺基結茅禮佛，大興善寺坐香打七。徧歷香山、五台，轉舊都，下江寧。甲辰，任金陵毘盧寺監院。己巳，赤山法忍老人示寂，遺言命師與月霞法師繼老人講席，闡揚《楞伽筆記》，聽者歡喜受持。丙午，主講《楞嚴》于揚州天寧寺普通僧學堂及湖北蓮溪寺，由是無歲不有講經之會。未幾渡日講演《楞伽》，扶桑人士，莫不悅服。歸國後，應天童寄禪長老、天台諦閑講主，及江寧李梅庵方伯之請，住持毘盧寺，聲教日宏。民初，應虛雲和尚之邀，卓錫滇中五六載，創辦僧校，立佛教滇藏支部；大理之觀音、省會之笻竹，兩次傳戒。旋以檳榔嶼極樂寺本忠和尚之約，遊南洋羣島，覲仰光大金塔。至歲戊午，回甬上七塔寺，屏絕外緣，禁足靜修，凡六載。甲子，日本震災紀念會，我國代表孔雲生，請師再度東渡弘法。師率法侶三十餘人抵東京，日僧團歡迎于淺草金龍山、會于災區觀音殿前。師見昔日殿前紙燈一對，依然高懸，島民稱異，我僑胞亦均目擊之。師讚嘆說偈曰：

金龍淺草　劫火洞天

寺像靈爽　如在梵天

會畢，返七塔。戊辰，主辦七塔報恩佛學院，兼講《華嚴》。仰體蓮池老人遺訓，洞徹毗盧性海為進修，歸宿彌陀淨土。而日以穩健，三年圓滿。夫《華嚴》大經，釋之者惟棗柏李長者之《合論》、清涼觀國師之《疏鈔》，高義玄旨，貫通不易。師為啟示學人，汲引後覺，掬其綱要，撰作淺說。民國十八年雙十之節，適值己巳重九，正講〈賢首品〉時，會主文殊，名妙吉祥，而院中吉祥草忽開花呈瑞，天然感應，嘆為希有。復三年，回湘修治故塋，奉先人栗主入祠。孝思不匱，佛所許也。癸酉，公推為七塔主席。甲戌，開堂傳戒，會者千六七百人，得戒者僧俗六百有奇。法席之盛，號稱空前。法徒攸久等十三人，剃徒淳清等八人。乙亥，師以纂輯寺志見屬，丈室麈談，因得聞其行誼，而次其大略如上。

指南和尚述略

無住

和尚法名戒利，字指南，湖南邵陽李氏子。父濬生，有儒行。師幼穎悟而多病，依父讀，父憐之，嘗寬其讀。師昆弟七人，伯兄中歲出家，道行高潔。歸覲時，師輒就兄詢出世法，大樂之。清嘉道間，邵陽多樸學之儒，咸同朝士多以武功顯。父語以鄉先輩之所為，師曰：「世相無常，人生難得，安用逐世俗虛名浮利乎？」年十七，父母將為之完婚，師跪辭。遂詣本邑福壽庵，禮志高上人求披薙。其冬，受具足戒於毗盧寺。旋詣點石庵，依尊美和尚。尊公，禪宗老宿，曾得桶底脫落者，湘中耆宿皆推重之。師依住二年，於本分事多所啟悟。又從指月老人受經論，歷參祝聖無凡、高安兩上人。詣衡州西禪寺，聽耳西法師講《楞嚴》，於是禪教皆有根底。宣統元年己酉歲，以朝海來甬，遂留七塔。歷事慈運老人及岐昌法師，皆任以要職。凡住七塔者八年，與僧晉首座有緣，得傳法印。鄞南看經寺者，古名剎也，久頹廢，請師住持。師以全力重興，前後役款鉅萬。凡一瓦一石，必使位置安好，故看經今有彌勒樓閣之稱。師戒律精嚴，行持卓越，曾朝禮四大名山，遍參宗匠。而於培養人才，出自天性。後進志學者，皆獨力資助之。所成就者，多佛門法器。法徒五人，剃度徒一人，皆分別遣之求學。或遠至數千里外，所費歲甚巨，師無少惜。民國念五年冬，繼溥常和尚為七塔主持。七塔舊有報恩佛學院，以款絀故，常從簡略。師喟然歎曰：「佛法之盛衰，關於教育之得失。今何世也，而可以簡略誤青年乎？」遂一切詳悉考慮，變更整理之。或以支絀為言，師毅然以籌款自任。學僧聞風，自遠方雲集者接踵。師預計三年中，將重修大殿，創造延壽堂，改造學院。蓋欲以經營看經之心力，移之七塔也，其志願可謂宏矣。師為人慷慨有大略，凡舉事必期於成。有困難者，雖千金貸之，不復追問。而局度雍容，虛懷善下，尤為圓領中所僅見云。

報恩堂宗譜序

圓瑛

夫拈花一笑，妙契佛心；面壁九年，高提祖印。不立語言文字，教外別傳；直接上根利智，當下頓證。由是一花現瑞，五葉流芳；宗風振丕於中華，法乳遠注於臨濟。而我七塔報恩禪寺，傳臨濟正宗第三十九世。先師慈運老和尚，從光緒十六年入寺，中興甫拾稔，而叢林之規模全具。傳法四十八人，或主持法席，多皆為匠、為師；或分化諸方，到處宏宗、宏教。法門既廣，須溯流源；宗譜未成，莫知系統。何幸而有溥常法兄，不惜精神，發心登記，編成宗譜，印發執持；俾同系共仰祖庭，常住盡明支派。本寺既定為法門選賢叢林，而宗譜為不可少之事。茲既編成，囑余為序，祇得略敍緣起如此。

民國二十四年春，報恩退隱圓瑛宏悟謹序

報恩堂宗譜序

智圓

夫日星之光，俱麗天上；江河之水，同歸海中。是故樹大分枝，終不離乎根本；人多分派，當勿亡其法源。而我七塔報恩寺，創始於唐代心鏡禪師，初名東津禪院，繼號棲心禪寺。宋祥符元年復賜額崇壽，明洪武年間又更名補陀。歷千數百年，興衰靡一。廢而復舉者，不知凡幾。迨至清季光緒十六年，我師慈運老人授住以來，力圖建設，百廢俱舉；並親詣都中請頒龍藏，蒙恩賜額「報恩禪寺」。自此規模宏偉，足增東浙之美；宗風遠播，悉種西方之因。法門鼎盛，甲於諸方。衣鉢傳繼，已達四十八人；子孫蕃衍，實逾數千百眾。散處他方，各興法席。道德之隆替不一，人物之代謝孰稽？若無正當之系統，難期永久之榮譽。此固宗譜之待修，實有不容稍緩也。今者本寺住持溥常法兄，道行高遠，學業宏富，歷主諸方法席，久為法門欽戴。因有鑒於斯，乃毅然興起，集法眾而會議，行登記之方法。歷時既久，始告成功。復立法規以杜流弊，俾後進之賢者，有所依據；而邪疵放癖之徒，勿容混跡。斯誠法門之善舉也。余喜本寺宗譜之成立，復感溥兄之偉德，爰不揣鄙陋，略敍數語，以紀其大概云爾。

民國二十四年春月，智圓宏一謹述

報恩堂宗譜緒言

溥常

溯吾教主釋迦牟尼佛應機示現，誕生西域。十九出家，三十成道。始從鹿野苑，終至跋提河，經歷四十九年，演說十二分教，隨根利導，頓漸兼收。迨至法華，普與授記，極暢本懷。復於靈山會上，拈花示眾。迦葉尊者，領悟心宗，傳持正法眼藏，為西天第一祖。直至二十八代菩提達摩大師，航海而來，宏揚教外別傳之旨。不立語言文字，直指人心，見性成佛。以為東土第一祖，名曰宗門。傳至六世，而有曹溪大鑑惠能禪師，其法特盛，分為兩支。其一青原行思，思傳石頭希遷，遷傳天皇道悟，悟傳龍潭崇信，信傳德山宣鑑，鑑傳雪峯義存，存傳雲門匡真文偃禪師，為雲門宗。玄沙師備（為偃同門友）傳地藏桂琛，琛傳清涼法眼文益禪師，為法眼宗。遷之支出藥山惟儼，儼傳雲巖曇晟，晟傳洞山良价，价傳曹山本寂，為曹洞宗。其二南嶽懷讓，讓傳江西馬祖道一，一傳百丈懷海，海傳黃檗希運，運傳臨濟慧照義玄禪師，法運更昌，為臨濟第一代祖。海之支出山靈佑，佑傳仰山本寂，父唱子和，為溈仰宗。以上自曹溪而來，宗門為五家派別。茲浙江鄞縣江東七塔報恩禪寺，嫡傳臨濟正宗。自臨濟初祖第一世，傳至三十世明州天童密雲悟禪師，傳林野奇祖為第三十一世，述〈法派偈〉「行大源遠」等十二句。傳至三十九世，我先師慈運慧老人，為本寺中興。光緒間，進北京請藏經，賜寺額，名報恩禪寺。自此報恩堂上，傳「宏」字四十八支法嗣，各各宏化一方，分燈續燄，綿綿不已。而報恩祖庭，留名登記，為不可少之事，因立報恩堂宗譜。百丈云：「見與師齊，減師半德；見過於師，方堪傳授。」斯時也，法道垂秋，人心不古。其或趨向偏邪，師徒授受，難免有混亂法門處。不得已，於民國二十三年，夏正十月初六日慈祖誕辰，召集諸法門，成立宗譜登記，議決法規，杜絕流弊。令後之賢者遵守毋忽，特述顛末云爾。

報恩堂法規

第一條　報恩堂上，嫡傳臨濟正宗，由天童分派遞傳第三十八世雲龍堂上普洽皓祖承嗣而來。

第二條　凡求法者，師徒授受，以心印心，相敬相愛，尊崇道德節義，始終誠信不二。經云：「信為道源功德母，長養一切諸善根。」

第三條　凡求法者，既付與法卷，當索取報恩堂法規一卷，俾知法派源流，慎重保留，敬遵祖規。

第四條　凡受法者，當向祖庭登記，於中興慈祖像前上供，設如意菜，通白大眾。豐嗇隨便，不可缺少。至若辦齋幾筵，費用太重，有心發心結緣，亦不妨隨喜。

第五條　或有遠方他處授受者，須請代表寄上如意菜上供等費，及四寸小照片，寫明通訊處，請方丈登記，付給報恩堂法規一卷，當保留敬重，以為憑證。

第六條　既得本堂法卷，不敬師尊，再行轉拜；本堂法親，擅自收錄，紊亂秩序，失信生嫌，授者受者，悉皆開除法籍。

第七條　得法後有不守清規、違犯國法者，各自承當，與法門無涉。倘受刑事處分，應由法門審察，從嚴辦理。

第八條　凡有侮慢本師及法派尊長等，當報告方丈，召集法門，秉公理處。輕則議罰，重則開除法籍。

第九條　法門一家發生細故誤會者，當請公正法長勸解調停，無傷和氣。或有恃强欺壓良善者，各法長當合力援助。

第十條　法眷中有被外界欺侮侵害者，審其事實情理，尊崇公正，當為援助而保護之，藉此團結，保障法規。

第十一條　本寺方丈召集法門公選，凡入門者，均有選舉、被選舉之權。倘有品行不端，亦得公議而停止之。

第十二條　凡法門中有隨時發生弊端，損壞祖庭名譽，得由方丈召集法門公同決議而處分之。

第十三條　本法規於民國二十三年，古歷十月初六日慈祖誕辰，成立宗譜，全體通過，發生効力。如有未盡事宜，得由法門會議增改之。

以上法規各宜重。

中華民國二十三年國歷十一月十二日（古歷十月初六日）公布實行。

第　　　代法嗣　　　　謹遵

民國　　年國歷　　月　　日（古歷　　月　　日）給

歷任住持年表

慈運長老，于清光緒十六年入院，是為中興第一代。寺務之設施與策劃，悉躬任之。住持一職，則由法子代理。迄至宣統二年，長老圓寂，嗣後住持之地位始真除矣。

清光緒十六年　本來

清光緒十七年　本來

清光緒十八年　一禪

清光緒十九年　一禪

清光緒二十年　一禪

清光緒二十一年　達光

清光緒二十二年　達光

清光緒二十三年　達光

清光緒二十四年　本來

清光緒二十五年　賢兆

清光緒二十六年　賢兆

清光緒二十七年　賢兆

清光緒二十八年　蓬萊

清光緒二十九年　蓬萊

清光緒三十年　蓬萊

清光緒三十一年　自真

清光緒三十二年　自真

清光緒三十三年　自真

清光緒三十四年　行規(在位八天圓寂)　谷葊

清宣統元年　谷葊

清宣統二年　谷葊(以上均代理住持)

清宣統三年　岐昌

民國元年　岐昌

民國二年　岐昌

民國三年　道亨

民國四年　道亨

民國五年　道亨

民國六年　僧晙

民國七年　僧晙

民國八年　僧晙

民國九年　智圓

民國十年　智圓

民國十一年　智圓

民國十二年　常西

民國十三年　常西

民國十四年　常西

民國十五年　覺圓

民國十六年　覺圓

民國十七年　覺圓

民國十八年　圓瑛(四月上任)

民國十九年　圓瑛(冬月改就天童寺方丈，選舉本舟繼任)

民國二十年　本舟

民國二十一年　本舟

民國二十二年　本舟

民國二十三年　溥常

民國二十四年　溥常

民國二十五年　溥常

民國二十六年　指南

〔附記〕宗譜源流，詳記各法眷年籍、出家、受具、授記、事略、唱滅、法嗣七項，已成《七塔報恩寺宗譜》一書。是卷則略其表系而重于文字，可互相印證也。

七塔寺志卷之五終

七塔寺志卷之六

四明陳寥士纂

志法要

宋

天目禮禪師重裝心鏡禪師像，開光法語

心鏡僧伽飾舊容，分明五彩畫虛空，要知空作何形段，只在如今一點中。且道是那一點？（以筆作點勢云）開眼也著！合眼也著！

清

八指頭陀為慈老人起棺法語

八十年中海內師，趙州古佛德堪追；秋風忽動西歸興，黃菊無情也淚垂。恭維長庚退席七塔中興慈公老和尚，誕質湘潭，披緇江右；徧參煙水，久歷風霜；卓錫甬東，浮杯海上；莊嚴萬善，總持一心；道俗翹誠，人天推出；宏法太白，中興報恩；清澄碧海，光應彤庭。頒請龍藏還山，光揚象教；四眾歡騰，八部交讚。此猶是世諦流布，未足為老人頌。惟其為法為人，慈心濟物；四來不拒，一粒同餐；有求皆應，無願不從。年逾八秩，道播十方。義龍律虎，俱出其門，春蘭秋菊，各擅其美。真所謂喜捨慈悲皆具足，福德壽考悉俱圓。生榮死哀，舉世無匹。第當此魔强法弱之時，僧寶云亡之際，耆舊彫謝，誠我法門之不幸也。雖然如是，祇今起棺歸天童入壙，又作麼生？更無黃葉隨風舞，惟有青松夾道迎。(（卓柱云）)起！

又入壙法語

這座無縫塔，誰能請樣描？浮根俱已謝，神理豈能超？幽坑一以閉，千年不復朝。惟有無影樹，千條復萬條。

又對靈小參法語

如《華嚴經》所明，十地菩薩於六波羅密各有偏多；餘非不修，但隨力隨分。(敬安)則謂我慈老和尚於萬行門中，惟德最勝。更難得者，一生不矜己長，不談人短；喜成人以德，濟人之困；為人忘己，損自益他；處逆若順，遇險而安。其肚量寬宏，若太虛之廣；不拒諸有，如大海之深。不拒眾流，故能建大道場，作大佛事。福壽全歸，唯德所至。回憶(敬安)在跨塘庵閉關時，持過午不食戒，時過不吃。惟老人來庵，即為取表定時，時至，親持鉢飯碗羹送入關房。有病為調湯藥，慰問備至，此猶令人銘心刻骨不能忘者。今秋七月，至七塔問疾，老人含笑謂(敬安)曰：「與爾相交四十載，今將長別。」嗚呼！不意竟成讖語。桑梓情深今已矣，雲水年邁更何依！

又祖堂入牌位法語

一切法無生，一切法無滅，我佛大沙門，常作如是說。於此會得，慈老人八十年前未曾生，八十年後不曾滅；既不曾生，又不曾滅，則昨日靈柩入山，全身入塔，乃成虛設。是故當知，聖人於無生滅中示現生滅，求其生滅之跡，了不可得。譬如日生於東而沒於西，日果東生而西沒乎？仲尼川上歎曰：「逝者於斯，未嘗往也。」肇法師又曰：「江河競注而不流。」即不生滅，亦成剩語。（良久云）萬古碧潭空界月，再三撈漉始知休。伏維尚饗！

民國

諦閑老法師上堂法語

（師拈柱杖云）百歲韶華一剎那，無邊煩惱盡消磨；惟公親證無生忍，大用繁興海湧波。諸上座！須知中興報恩堂上，慈運慧祖老和尚，原非生而現生。住世八十四年，繼往開來，悲興慈運，太白拈搥；豎拂甬東，法幢高懸。令未種者種，已種者熟，已熟者脫。堪稱根深果茂，源遠流長。本不滅而示滅，待機一十六載，攝用歸體，入定安禪。先遊方便有餘，次臻實報莊嚴，後入常寂光土。可云惺寂雙流，真常妙樂。今逢百齡寂慶，諸龍象大德，為建法界聖凡水陸普度大齋，所集殊勳，均資恩有。唯冀寂光常照，返駕慈航，接引迷流，同遊覺海。茲當降誕良辰，乞本上座舉揚箇事，眾中也曾委悉者麼？（良久，拈拄杖云）老和尚現身了也！（卓一卓云）法界藏身隨處現，溪光山色盡遮那。(（擲杖下座）)

圓瑛和尚冬至陞座法語

一陰增極一陽回，氣候循環任運推；變化密移人不覺，但看律管動飛灰。諸上座！陰陽遞改，一物不遷；歲序如流，一真不動。即此不動不遷，為諸佛之本源，乃眾生之慧命，萬化靡不資始乎此！古德云：「有物先天地，無形本寂寥；能為萬象主，不逐四時凋。」若向這裏會得，始信江河競注而不流，日月經天而不動。其或未然，但見雲駛月運，舟行岸移，以輪迴心起輪迴見，彼圓覺性即同流轉。然既如是，即今冬至陞座一句，又什麼生說呢？(（卓拄杖云）)當初只道茅長短，斫去原來地不平。

又除夕陞座法語

忙忙又是一年週，內外勤勞未暫休；祇見事從眼底過，不知全在此中收。有說每日從朝至暮都是空過，與本人分上有何交涉？有說平時燒香換水都是禪機，本地風光何處不現？據山僧檢點起來，許他各具一隻眼。何以故？動也得，靜也得，動靜雙離恁麼得。若向這裏見個親切，可謂靈光獨耀，法眼雙明。既然如是，即今除夕一句，又什麼生道？(（卓拄杖云）)今歲今宵盡，明年明日來；不生分別見，新舊絕安排。

又天童上堂法語

太白巍巍冠海山，紅塵飛不到禪關；天然景物玄機露，水自流兮雲自閒。諸上座！水也，雲也，與衲僧分上有何交涉聻？（顧左右云）如若宗眼未明，法身未見，則水是水，雲是雲，自然打成兩橛。如若摸著向上巴鼻，了知水即性中之水，雲亦心內之雲。肇法師云：「天地與我同根，萬物皆吾一體。」在這裏見得親切，始信古人老婆心切，將無價寶藏和盤托出。今者護法特請上堂，舉揚法要，且道作麼生指陳？(（卓拄杖云）)白雲豈在青山外，青山常在白雲中。

又七塔禪堂起七法語(民國廿四年十二月十五晚)

今朝七塔寺，重振舊家風；不落言思路，單提向上宗。葛籐都斬斷，但覓主人翁；忽於無覓處，覿面恰相逢。(（卓香板云）)起！

溥常和尚陞座法語(民國二十二年古曆十一月十七日進院)

（和上拈香祝聖畢，斂衣就座，舉如意云）是日彌陀聖誕節，大地善信皆歡悅；新舉住持才陞座，且將如何對眾說？憶前金陵毗盧露醜，今住寧波七塔報恩，未免又作一場賣弄了。古人道：「法隨法行，法幢隨處建立。」殊屬自笑其不量耳。昔日法燈和尚云：「山僧卑志，本欲棲身岩竇，隱遁過時。緣因先師有不了底公案，出來為他了却。」時有僧問：「如何是先師未了底公案？」和尚打云：「祖禰不了，殃及兒孫。」請問諸上座，且道過在甚麼處？還有能檢點得出麼？溥常老朽自愧，既承來賓道賀，兩序珍重久立。據此座，行此令，單單只賣死貓頭，無知咬著冷汗流。將此深心奉塵剎，是則名為報佛恩。(（下座）)

又上禪堂起香法語

民國廿四年，古歷九月廿一日，早二板，智圓、常西兩退居，佛舟首座，嘉善後堂，圓成、深悟、智禪三堂主，并兩序僧俗近二百餘眾，分班站立，維那呼悅眾師鳴引磬，迎請和尚。

（和上進堂，站中央，舉香板云）般若如大火聚，觸之便燒；又如清涼池，四面皆可入。七塔禪堂今日宏開般若紅爐，煅煉法界聖凡，正所謂：「十方同聚會，個個學無為。此是選佛場，心空及第歸。」惟願兩序大眾，同心努力，豎精進幢，披忍辱鎧，舉起金剛王寶劍，一超直往菩提正路行將去。

又貼單法語(十月十四日)

（和上拈單條云）前月開始坐香，今朝期頭貼單；禪堂圍爐打坐，十方高人聚會；不分人我彼此，同是一真法界。雖然如是，即今貼單成為世諦流布，又作麼生？《法華經》云：「是法住法位，世間相常住。」（和上分東西貼畢，復位，舉如意云）恭喜兩序大眾，謹遵六和遺訓，奮發無畏精神，豁開頂門正眼。(（下座）)

又結制法語(十月十五日)

（和上拈拄杖云）今朝十月十五日，七塔寺裏結冬，比較往年大不相同。禪堂既已起香，須與大眾決議，不用諸位兄弟參禪，不用諸位兄弟會理，單單的不欲瞌睡。若也瞌睡，遠承滹陀嫡旨，近遭天童橛頭一頓痛棒打出骨髓，莫言不道。果然能得如是，恭喜兩序大眾，一超直入如來地。世界爾，眾生爾，塵塵爾，剎剎爾，念念爾，於恁麼時，更無有異法。（良久云）動靜閑忙，遮那妙體。（卓拄杖下座）

又解七法語(十二月廿一日)

（和尚云）臘月梅花開，經過霜雪來；七塔紅爐韝，煅凡成聖胎。今日選佛場，苦行不容易；天童一橛頭，痛打這個賊。刀刀見痕，條條見血，賊賊看破汝。即今解七又作麼說？雪山山下擁簑人，白牛一掣芒繩斷。大家辛苦，好洗脚去。

又臘八陞座法語

雪嶺六年，弄巧成拙；出得身來，天空地闊。好事大家知，今朝臘月八，正覺山前，明星現時，釋迦與大地眾生一時成佛。祖師門下，蹉口道著佛字，漱口三日。先行不到，末後太過，各與二十拄杖。旁有不甘者漢出來，本覺與人判斷，也合與二十拄杖。老僧今日與現前上座說，二邊不立，中道不居。正恁麼時，作麼生會？要了就要了，瞿曇討煩惱；入山出山，自起自倒；夜來斗轉玉繩橫，不覺全身墮荒草。喝！（下座）

又元旦陞座法語(民國二十五年)

（和上執如意云）今朝正月初一日，大家都說彌勒生日，請唱一曲太平歌，摩訶般若波羅密。諸佛與眾生，本無優與劣；祇因迷不覺，妄心生分別；分別若不生，冷煖自知得。所以道，彌勒真彌勒，化身千百億，時時示時人，時人自不識。請問諸上座，那個是彌勒？若能識得，當下安恬；如其未然，請聽七一老僧說些之乎也者。新年新月新日新時，恭喜兩序大眾，行住坐臥，吉祥如意。

又解制法語(正月十五日)

（和尚拈拄杖云）今朝新正十五日，且喜日輪正當戶；晝夜明明無間斷，只因時人不解顧。若能解顧，廓徹乾坤全體露，東西南北任縱橫，那事應須沒差互。叢林下，衲僧家，值此解制時，南天台，北五台，游歷參訪，聽其自由。且作麼生沒差互去？古人道，「一寸光陰一寸金，寸金難買寸光陰」，光陰本是非他物，青天白日笑吟吟。恭喜兩序大眾，各自珍重。

又退居辭眾，陞座法語(民國二十五年十二月十四日)

（和尚執如意云）念盡智明，玉壺引步；神虛鑑遠，寶鏡含輝。應萬化而無當，不墮諸數；湛一真而獨照，不外餘塵。衲僧不慧，偶墮夤緣出應時，去就無非水雲姿。今日告退歸林壑，得便宜了且便宜。諸上座！且作麼生是得便宜處？（良久云）此後專為自己事，年老不為別人憂。

萬年規約目次

萬年規約，釋家憲律；量事區分，博約折中。後列諸目，成於溥常長老任內，並經智圓、圓瑛二退居之參酌，終於粲然大備。條文浩繁，不及備載；欲窺全豹，待單本。撮其目錄，亦可知其梗概也。

一、緒言

二、鄞縣政府立案布告

三、立法議案

四、同住規約

五、丈室規諫

六、庫房規約

七、客堂規約(附客堂同事規約)

八、禪堂規約

九、衣鉢寮規約

十、淨業堂規約

十一、如意寮規約

十二、雲水堂規約

十三、大廚房規約

十四、浴堂規鑑

十五、普同塔規約

十六、選舉法

十七、拈鬮法

十八、進院法

十九、退院法

二十、看單法

二十一、安置退居法(并序)

二十二、禪堂打七基金緣起(附募化序文、助捐鴻名、禪堂基金息用細則、公議禪堂坐香紀事錄)

二十三、報恩宗譜開會成立紀事錄

二十四、功行堂、寂光堂緣起

二十五、七塔報恩佛學院簡章(附逐日細則、嚴禁條例)

二十六、盂蘭盆會發起說明書

二十七、開山中興及歷代住持、班首、書記，上供、供眾細則

二十八、助齋僧田功行紀事

二十九、常年舉行佛事歷

七塔寺志卷之六終